[{"selected": false, "Title": "A History of American Literature", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372537&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "This lecture course aims to provide an overview of American literature from its pre-Columbian beginnings to the present. The class will introduce you to the main periods of American literature and their cultural as well as historical contexts, to about sixty of the most prominent American authors, and to a variety of individual texts. Background lectures will be complemented by discussions of passages from many literary genres including prose fiction, poetry, drama, essays, sermons, and political speeches.", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9, "support": 0.8, "material": 0.6, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.8, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Neuromathematik - Eine mathematische Reise durch das Gehirn und unser Universum", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368801&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die neuere Forschung hat zunehmend die Arbeitsweise des Gehirns ins Visier genommen. Das ist ver\u00admutlich nicht nur ein tempor\u00e4rer Trend, denn nach den bis jetzt vorliegenden Daten wird dieses Feld auch in Zukunft ein aktives und interdisziplin\u00e4res Forschungsgebiet bleiben. Bzgl. des Geistes neh\u00admen wir vorerst Marvin Minskys Standpunkt \u201eMinds are simply what brains do\u201c ein und fragen dann folge\u00adrichtig, ob unser Gehirn wie ein Computer bzw. ein Quantencomputer arbeitet und ob man Bewusstsein \u00fcberhaupt definieren kann. Eine weitere na\u00adt\u00fcr\u00adliche Fragestellung ist dann, wie in naher Zukunft technisch die Leistung des Gehirns ver\u00adgr\u00f6\u00dfert werden kann und ob man diese B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnen soll. Dazu einige Zitate: \r\n \u201cNo, I`m not interested in developing a powerful brain. All I`m after is just a mediocre brain, something like the President of the American Telephone and Telegraph Company.\u201d (Alan Turing) \r\n \u201cI`m as fond of my body as anyone, but if I can be 200 with a body of silicon, I`ll take it.\u201d (Daniell Hill, Cofounder of Thinking Machines Corp.) \u201cThe empires of the future will be the empires of the mind.\u201d (Winston Churchill) \u201cIf we continue to develop our technology without wisdom or prudence, our servant may prove to be our executioner.\u201d (General Omar Bradley) \"Technological progress is like an axe in the hands of a pathological criminal.\" (Albert Einstein) \"I can no longer obey; I have tasted command, and I cannot give it up.\" (Napoleon Bonaparte) \r\n Schlie\u00dflich werden noch aktuelle Theorien unseres Universums besprochen, die eine ganz enge Ver\u00adbin\u00addung zum ersten Teil haben: Mathematical Universe Hypothesis, (Max Tegmark), Thermal Time Hypothesis, (Connes, Rovelli) und verschiedene Singularit\u00e4tsbegriffe, z.B. die Verschmelzung von nat\u00fcrlicher und k\u00fcnstlicher Intelligenz bzw. die technische Singularit\u00e4t. \r\n Auch dazu einige Aussagen: \r\n \u201cEverything we call real is made of things that cannot be regarded as real.\u201d (Niels Bohr) \u201cWhat is it that breathes fire into the equations and makes a universe for them to describe?\u201d (Stephen Hawking) F\u00fcr abschlie\u00dfende Antworten gilt aber immer noch: \u201cThe future ain`t what it used to be.\u201d (Yogi Berra) \r\n Die einzelnen Themen sind: \r\n 1) Kurze Einf\u00fchrung in Aufbau und Arbeitsweise des Gehirns \r\n 2) Petri-Netze und Neuronale Netze \r\n 3) Die Modelle von Hodgin-Huxley und FitzHugh-Nagumo sowie die Nernst-Gleichung \r\n 4) Computer und Quantencomputer \r\n 5) Quell- und Kanalcodierung \r\n 6) Der Neuronale Code \r\n 7) Conway`s Game of Life \r\n 8) Die MUH- und TTH-Hypothesen \r\n 9) Die Differentialgleichungen der Singularit\u00e4t \r\n 10) Singularit\u00e4t oder Komplexit\u00e4tsbremse? \r\n 11) Neuere Ans\u00e4tze in den Neurowissenschaften: Kategorientheorie, H\u00f6her Dimensionale Algebra und Topostheorie \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, Originalliteratur zu verstehen und erhalten einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcber\u00adblick.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "A History of British Literature and Culture", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372582&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "The lecture will focus on English literary and non-literary texts that have given shape and have been shaped by the social, political and philosophical contexts of their times. A reader with relevant material will be available at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.8, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Verantwortung & Ethik in Naturwissenschaft und Technik. Interdisziplin\u00e4re Vorlesung mit praktischen \u00dcbungen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=369167&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "80", "Max. Teilnehmer": "80", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Verantwortung tragen ja, aber wer, f\u00fcr was und aus welchem Grund? Solche Leitfragen stehen im Mittelpunkt dieser interdisziplin\u00e4ren Vorlesung. Sie behandelt insbesondere ethische Grundlagen, illustriert durch Beispiele aus der gesellschaftlichen Praxis, die f\u00fcr Studierende der Naturwissenschaft und Technik wichtig sind. Es wird ein breites Spektrum von Verantwortungswissen f\u00fcr unsere Gesellschaft vorgestellt. Theoretische Grundlagen und praktische Beispiele werden gemeinsam kompetent, kritisch und kreativ diskutiert. \r\n I.\u00a0\u00a0 Allgemeine Grundlagen der Ethik, Abgrenzung zu Recht und Moral, Unterschiede im methodischen Zugang. Rationale Argumente und Grunds\u00e4tze der Ethik und Metaethik, insbesondere der Naturethik: Umwelt-, Naturschutz-, Tier- und Bioethik. Klassische und aktuelle Kernpositionen werden vorgestellt. Die Leitfragen lauten: Welche ethischen Grundeinstellungen bestimmen unser Verh\u00e4ltnis zu den Dingen der Natur? Welche Kontroversen gibt es? Welche Rolle spielen Menschenbilder in den Naturwissenschaften? \r\n II.\u00a0 Technikphilosophie:  Technik, Menschenbild, Gesellschaft und Verantwortung. Leitfragen: Was ist Technik? Welche besonderen Probleme und welche besondere Verantwortung gibt es? Welche Rolle spielen Menschen\u00adbilder in den Technikwissenschaften? Konflikte zwischen Technik und Gesellschaft. \r\n III. Forschungsethik:   Forschungsfreiheit, Interessenkonflikte und Betrug in der Forschung; DFG-Richtlinien zu guter wissenschaftlicher Praxis; Exempel aus Theorie und Praxis. Offene Fragen. \r\n IV. Allgemeine Weltanschauungsfragen:  Kulturelle und wissenschaftliche Hintergr\u00fcnde f\u00fcr Wert- und Normentscheidungen. Welche Rolle spielen beispielsweise die Religion und die Evolutionstheorie? \r\n In den \u00dcbungen im Anschluss an die einst\u00fcndige Vorlesung werden die Themen der Vorlesung durch kurze Texte, praktische Beispiele und durch die Diskussion weiter vertieft. Vorgesehen ist ferner die Integration von Experten zu speziellen Anwendungsfeldern der Ethik. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber ein f\u00fcr unsere Gesellschaft elementares Verantwortungswissen. Sie sind in der Lage, kenntnisreich zu argumentieren und kritisch allgemeine Grundlagen der Ethik, der Technik\u00adphilosophie, der Forschungsethik sowie Kontexte zum Menschenbild und zur Weltanschauung in den Natur- und Technikwissenschaften zu kommunizieren.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Physik des Sonnensystems", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372638&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Aufbau und Struktur des Sonnensystems, Bahnmechanik, Gezeitenkr\u00e4fte, Bahnresonanzen, Aufbau terrestrischer Planeten, Plattentektonik, geophysikalische Messmethoden, Aufbau der Gas-/Eisriesen, Aufbau und Dynamik von Asteroiden, Aufbau von Kometen, Meteorite und Altersbestimmung von Gesteinen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden k\u00f6nnen auf einem physikalischen Hintergrund Fakten, Zusammenh\u00e4nge und Ereignisse im Hinblick der Erforschung und der Struktur des Sonnensystems einordnen. Sie sind in der Lage Aufbau und Zusammenspiel der Himmelsk\u00f6rper im Sonnensystem sowie die zu Grunde liegenden Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten zu verstehen. Dabei steht insbesondere die Messmethodik f\u00fcr geophysikalische Prozesse auf der Erde und den \u00fcbrigen K\u00f6rpern im Sonnensystem im Fokus.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das Arbeitsrecht f\u00fcr Fachfremde", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=369978&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "1. Allgemeine Lehren des Arbeitsrechts \r\n 1.1 Grundlagen \r\n 1.2 Anwendungsbereich des Arbeitsrechts und Grundbegriffe des Arbeitsrechts \r\n 1.3 Rechtssystem der arbeitsrechtlichen Rechtsquellen und Gestaltungsfaktoren (auch unter dem Blickwinkel der Nachhaltigkeit) \r\n 1.4 Der Rechtsschutz im Arbeitsrecht \u2013 Arbeitsgerichtsbarkeit \r\n 2. Das Individualarbeitsrecht \r\n 2.1 Begr\u00fcndung und M\u00e4ngel des Arbeitsverh\u00e4ltnisses \r\n 2.2 Die Rechte und Pflichten aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis (auch unter Ber\u00fccksichtigung von Diversity) \r\n 2.3 Zusammenhang zwischen Lohn und Arbeit; innerbetrieblicher Schadensausgleich \r\n 2.4 Digitalisierung der Arbeitswelt und ihre Herausforderungen \r\n 2.5 Bio\u00f6konomie in der Arbeitswelt \r\n 2.6 Die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses \r\n 2.7 Der Wechsel des Betriebsinhabers \r\n 2.8 Das Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis \r\n 3. Das kollektive Arbeitsrecht \r\n 3.1 Koalitions- und Tarifvertragsrecht \r\n 3.2 Das Arbeitskampfrecht \r\n 3.3 Das Betriebsverfassungsrecht \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, auch fallorientiert... \r\n a) zur allgemeinen Lehre des Arbeitsrechts \r\n b) zum Individualarbeitsrecht \r\n c) zum kollektiven Arbeitsrecht \r\n mit Angabe von Paragraphen Stellung zu nehmen. \r\n Allgemein  ist es gleich, welchen Blickwinkel die Studierenden nach dem Studium einnehmen, ob als Arbeitnehmer (ca. 90 % der Erwerbst\u00e4tigen) oder als Arbeitgeber; es kann immer von Vorteil sein, \u00fcber aktuelle arbeitsrechtliche Kenntnisse zu verf\u00fcgen. Haben Studierende h\u00f6herer Fachsemester einen disziplin\u00e4r einschl\u00e4gigen Hintergrund, kommen sie hier mit der juristischen Denkweise in Kontakt. Sich mit einer fachfremden Disziplin auseinanderzusetzen, f\u00f6rdert ihren sp\u00e4teren Einsatz im Beruf, kommen sie doch auch hier mit Personen und Inhalten unterschiedlicher Fachdisziplinen in Kontakt und m\u00fcssen mit den Personen kommunizieren. \r\n Speziell  kann das Arbeitsrecht in einen f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Kontext mit Nachhaltigkeit, Diversity, Digitalisierung und Bio\u00f6konomie in Zusammenhang gebracht werden. \r\n Um auf dem Arbeitsmarkt langfristig f\u00fcr Chancengleichheit und Gerechtigkeit zum Schutze des Arbeitnehmers zu sorgen, bedarf es nachhaltiger Gesetze, die zum einen gen\u00fcgend Handlungsspielraum f\u00fcr den Arbeitgeber offen lassen, aber auch den Arbeitnehmer vor Willk\u00fcr und Ausbeutung sch\u00fctzen, um diesem langfristige Sicherheit und Perspektiven f\u00fcr den Aufbau seines privaten Umfeldes zu geben. So seien nur als Beispiele das 1957 geschaffene Arbeitsplatzschutzgesetz, das 1963 in Kraft getretene Bundesurlaubsgesetz und das K\u00fcndigungsschutzgesetz von 1969 genannt. \r\n Die Einhaltung der Regeln der allgemeinen Gleichbehandlung und des Diskriminierungsschutzes auf nationaler und EU-Ebene erfordert Disziplin der Arbeitgeberseite. Das 2006 in Kraft getretene Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz (AGG) gibt den Arbeitgebern durch gesetzliche Vorgaben und Leitlinien der Rechtsprechung Regeln f\u00fcr eine diskriminierungsfreie Arbeitswelt, um soziale Vielfalt der Arbeitnehmer zu nutzen und zu f\u00f6rdern. Entscheidend ist, ob es Unternehmen gelingt, in der t\u00e4glichen Personalarbeit die Vielfalt seiner Mitarbeiter als Bereicherung zu erkennen und im Sinne einer produktiven Gesamtatmosph\u00e4re f\u00fcr das Unternehmen nutzbar zu machen. In der Praxis werden von Unternehmen unter Diversity h\u00e4ufig Ma\u00dfnahmen zur Arbeitszeitflexibilisierung verstanden, seltener die Verankerung einer Unternehmensstrategie. \r\n In allen Wirtschaftsbereichen bestimmt der digitale Wandel unser Arbeitsleben. So haben verschiedene Institutionen Stellung genommen, um den mit der Digitalisierung verbundenen Ver\u00e4nderungen der Arbeitswelt gerecht zu werden: Zum einen 2015 und 2017 die Bundesregierung (BMAS); zum anderen haben Position bezogen der Deutsche Juristentag und der DGB 2016, sowie die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde 2017. \r\n Das Wachstum der Bev\u00f6lkerung, der Klimawandel und die Verknappung der Ressourcen hat vor allem in den letzten Jahren zu einem Umdenken gef\u00fchrt. Diesen neuen Herausforderungen soll mit der Biologisierung der Wirtschaft begegnet werden. Das Ziel ist die Bio\u00f6konomie. Dabei werden nat\u00fcrliche und nicht chemisch hergestellte Inhaltsstoffe verwendet, bzw. Kreisl\u00e4ufe der Natur nachgebildet. Biobasierte Innovationen gibt es schon in der Umweltwissenschaft, der Nahrungs-mittelindustrie, im Haushalt, bei der Infrastruktur, in der Medizintechnik u.a. Bereichen. Die digitale Technik kann diese Prozesse unterst\u00fctzen, um zu einer nachhaltigen Wirtschaft zu f\u00fchren. Bei allem Innovationsdenken und der Ausrichtung auch auf neue M\u00e4rkte darf der arbeitsrechtliche Schutz des Arbeitnehmers (z.B. Urlaub, Arbeitszeit, Arbeitsplatz, Pausen) auf z.T. neue Arbeitspl\u00e4tze nicht vergessen werden.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8380952380952381, "support": 0.8272727272727274, "material": 0.8869565217391304, "fun": 0.7478260869565218, "comprehensibility": 0.8521739130434782, "interesting": 0.8347826086956522, "grade_effort": 0.7272727272727273}, {"selected": false, "Title": "Die geopolitische Lage Europas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=367149&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "2-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die gegenw\u00e4rtig wirksamsten Einflussfaktoren zur Bestimmung der Bedeutung und Identit\u00e4t Europas, sowie seiner Rolle als politisch-\u00f6konomischer und kultureller Machtfaktor sind gegenw\u00e4rtig global dimensioniert. An dieser Lage haben sich strategische Perspektiven, politische Verkehrsformen und kulturelle Geltungsanspr\u00fcche zu orientieren. Vor dem Hintergrund und Gegensatz der amerikanischen und neuen asiatischen Machtzentren muss der ehemals dominierende europ\u00e4ische Kontinent heute seine ver\u00e4nderte Orientierung und Positionierung finden; und hierzu sind sowohl kultur- und politikwissenschaftliche wie auch philosophische und \u00f6konomische, jedenfalls also interdisziplin\u00e4re Zug\u00e4nge zu ermitteln.\u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, diesen interdisziplin\u00e4r komplexen Zusammenhang wissenschaftlich zu erkunden, zu beschreiben und hieraus begr\u00fcndbare Standpunkte bez\u00fcglich gewandelter globaler Schwerpunkte sowie der ver\u00e4nderten eurozentrischen Identit\u00e4t zu entwickeln.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Mathematikgeschichte", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372577&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Veranstaltung geht es in erster Linie um die Entwicklung historischer Zahldarstellungen und den damit verbundenen arithmetischen und algebraischen Ideen beginnend mit der Keilschrift in Mesopotanien und \u00e4gyptischen Hieroglyphen bis hin zur heutigen Zahldarstellung, die sich in der Renaissance allm\u00e4hlich durchsetzte. Neben den mathematischen Verfahren geht es immer auch um die historische W\u00fcrdigung. Dies bedeutet die Betrachtung der mathematischen Ideen im historischen Kontext und einen Ausblick auf den Stellenwert innerhalb der Entwicklung der Mathematik. Ziel ist eine W\u00fcrdigung der mathematischen Errungenschaften der jeweiligen Zeit aus der Perspektive der Arithmetik. \r\n Dabei bleibt die Veranstaltung eine Mathematikveranstaltung, bei der Sie regelm\u00e4\u00dfig Aufgaben bearbeiten, die auf den historischen Inhalten aufbauen oder dazu in Beziehung stehen. Die Aufgaben sind so angelegt, dass man sich ohne zus\u00e4tzliche Mathematikveranstaltung einarbeiten kann.", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.61, "support": 0.63, "material": 0.55, "fun": 0.69, "comprehensibility": 0.67, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7263157894736842}, {"selected": false, "Title": "Klima und Energie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372601&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Footprint - (d)ein Selbstversuch", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368908&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Footprint - (d)ein Selbstversuch oder der Versuch, den Begriff der Nachhaltigkeit im (eigenen) Alltag zu untersuchen. Wir kaufen durchschnittlich sechzig Kleidungstu\u0308cke im Jahr, von denen zw\u00f6lf nur ein einziges mal getragen werden. Wir trinken gerne \"to go\" und ver(sch)wenden dabei allein in Deutschland 320.000 Pappbecher pro Stunde. Grund genug, sich mit diesen Aspekten \u2013 und uns \u2013 zu bescha\u0308ftigen. Aktuell ko\u0308nnen wir beobachten, wie eine Vielzahl von Initiativen und sogenannter Communities versucht, Ph\u00e4nomene des U\u0308berflusses in einer aufgekl\u00e4rten Konsumgesellschaft ganz pragmatisch in den Griff zu bekommen. Keywords: sustainable, sharing, slow, transition, bottom-up, urban-gardening, ... . \r\n In diesem Seminar mo\u0308chten wir untersuchen, welche Rolle wir selbst spielen wollen und k\u00f6nnen und wie die Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine \u00c4nderung der eigenen Gewohnheiten abgesteckt sind. \r\n Wir besch\u00e4ftigen uns dabei mit geschichtlichen Aspekten der Nachhaltigkeit und der Psychologie von Zurechtmachungen. Wir f\u00fchren, unterst\u00fctzt durch Design-Processing-Tools, kreative und explorative (Selbst-)Untersuchungen durch und analysieren diese. K\u00f6nnen wir Werkzeuge f\u00fcr eine Transitions-Revolution entwickeln? \r\n Lernziele: \r\n Sie erhalten Einblicke in die Geschichte der Nachhaltigkeit und k\u00f6nnen grundst\u00e4ndige Str\u00f6mungen und Kontexte er\u00f6rtern und in einen Sinnzusammenhang bringen. Zudem sind Sie in der Lage, Arbeitshypothesen aufzustellen, explorative design-origin\u00e4re Untersuchungsmethoden anzuwenden, und diese zielgerichtet zu analysieren. Ihnen ist es m\u00f6glich, Teilgebiete des eigenen Handelns im Kontext der Nachhaltigkeit einer kritischen Reflektion zu unterziehen, und gegebenenfalls auf andere Bereiche zu\u00a0\u00fcbertragen.", "Times_manual": "Sa10-12;So10-12;Mo16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wie das Leben in der Stadt trotz Klimawandel ertr\u00e4glich bleibt. Urbane Klimaadaption.", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=371279&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "34", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Studierende erarbeiten im Seminar die Grundlagen des Stadtklimas mit Fokus auf die urbane Hitzeinsel, Luftqualit\u00e4t und die Auswirkungen auf die menschliche Gesundheit. Es werden Grundlagen der Stadtgeographie und des st\u00e4dtischen Verkehrs vermittelt, sodass die Teilnehmenden verstehen, wie St\u00e4dte funktionieren und welche Auswirkungen die gebaute Stadt, der Verkehr und das Verhalten der Menschen auf das st\u00e4dtische Klima haben. Studierende erlernen, was urbane Klimaresilienz bedeutet, und warum Klimaanpassung notwendig ist. Studierende bringen explizit mit eigenen Diskussionsbeitr\u00e4gen die Perspektive ihres jeweiligen Studienfaches ein. \r\n Ausgestattet mit diesem Wissen \u2013 der st\u00e4dtischen Klimaproblematik und der Funktionsweise von St\u00e4dten - erstellen die Studierenden seminarbegleitend eine Stadtklimaanalyse: Sie recherchieren Daten zur Pr\u00e4sentation der st\u00e4dtischen Hitzeinsel und der Luftqualit\u00e4t einer Stadt im Ruhrgebiet, sie beschreiben und bewerten Ma\u00dfnahmen von Stadtverwaltung und B\u00fcrgern zur Linderung negativer Effekte und erarbeiten eigene Verbesserungsvorschl\u00e4ge. \r\n Bei einer Stadtexkursion werden beispielhafte Orte im Ruhrgebiet besucht, anhand derer die Auswirkungen des Klimawandels auf die Stadt und die Ergebnisse der st\u00e4dtischen Klimaanalysen erfahrbar werden. Studierende pr\u00e4sentieren ihre Klimaanalysen auf der Exkursion. \r\n Die Exkursion findet innerhalb des Ruhrgebiets zu Fu\u00df und mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln statt. Den Studierenden entstehen bei Nutzung des Semestertickets keine weiteren Kosten. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Ursachen und Eigenschaften des urbanen Klimas zu beschreiben und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr Probleme zu entwickeln.", "Times_manual": "Mo14-16;Sa10-12;-.10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Lineare Algebra 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372521&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "6", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "9", "Language": "Deutsch", "Description": "Elementare analytische Geometrie; \r\n Gruppen, Ringe, K\u00f6rper; \r\n L\u00f6sungen linearer Gleichungssysteme; \r\n Matrizenrechnung, Determinanten; \r\n Vektorr\u00e4ume, lineare Abbildungen, euklidische Vektorr\u00e4ume. \r\n \r\n Die \u00dcbungen zur Vorlesung finden in Kleingruppen statt. Der Stoff der Vorlesung wird in w\u00f6chentlichen schriftlichen Aufgaben vertieft. Hier lernen die Studierenden, selbstst\u00e4ndig mit Mathematik umzugehen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n verf\u00fcgen \u00fcber vertiefte fachwissenschaftliche Grundlagen f\u00fcr den klassischen Lernbereich \u201eLineare Algebra\u201c der Oberstufenmathematik; \r\n verf\u00fcgen \u00fcber algebraisch-strukturelles Basiswissen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Veranstaltungen des Mathematikstudiums; \r\n beschreiben und erl\u00e4utern grundlegende algebraische Strukturbegriffe (Gruppen, Ringe, K\u00f6rper) verbal und symbolisch und demonstrieren sie an Beispielen; \r\n beschreiben und erl\u00e4utern Konzepte und Begriffsbildungen der Linearen Algebra verbal und symbolisch und demonstrieren sie an Beispielen; \r\n beherrschen grundlegende Techniken des Umgang mit Abbildungen, Matrizen und linearen Gleichungssystemen und f\u00fchren diese durch; \r\n finden und formulieren selbst Beweise f\u00fcr Aussagen der Linearen Algebra; \r\n stellen in den \u00dcbungen ihre L\u00f6sungen im Vortrag dar und verteidigen sie in der Diskussion. \r\n \r\n (Quelle:  MHB Mathe LA BA GyGe )", "Times_manual": "Fr10-12;Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik", "fairness": 0.33333333333333337, "support": 0.26666666666666666, "material": 0.4666666666666666, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.26666666666666666, "interesting": 0.2, "grade_effort": 0.4}, {"selected": false, "Title": "Ethics in Natural Sciences and Engineering", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372522&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "100", "Max. Teilnehmer": "100", "Credits": "1-2", "Language": "Englisch", "Description": "This lecture series gives several examples that illustrate the ambivalence between benefits of modern research and its possible misuse. The lectures will be accompanied by a seminar (workshop-style teaching), in which the different views, in particular from an American perspective, compared with the German or European ones, will be worked out.", "Times_manual": "Fr12-14;Do16-18;Mi16-18;Di16-18;Mo16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Creative Lab Ruhr: gesellschaftlich wirken und regional vernetzen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372534&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "30", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Arbeiten in multiprofessionellen Teams, das systematische L\u00f6sen komplexer Problemstellungen und die Reflexion der eigenen Leistung bzw. Leistungsf\u00e4higkeit sind zentrale Zukunftskompetenzen f\u00fcr die wissenschaftliche und berufliche Praxis. Das Modul bringt Studierende verschiedener Fachrichtungen der RUB und der UDE zusammen, um mit regionalen Praxispartnern im Sinne des Service-Learning f\u00fcr eine reale Problemstellung aus dem Bereich der Bildungs- und Kulturarbeit L\u00f6sungsalternativen zu entwickeln. Bei der Bearbeitung der Projektaufgaben kommt die Innovationstechnik des Design Thinking zum Einsatz.  Als Teilnehmende*r entwickeln Sie in einer Projektgruppe L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr reale Fragestellungen gemeinn\u00fctziger Organisationen des Ruhrgebiets und erlernen dabei die zentralen Schritte des Design Thinking. Design Thinking wird als methodisches Framework f\u00fcr Frage- und Problemstellungen mit gro\u00dfer Breitenwirkung eingesetzt, f\u00f6rdert die \u00dcbernahme fremder und Sch\u00e4rfung eigener Perspektiven und st\u00e4rkt sie so in der Ausbildung einer wissenschaftsbasierten Handlungskompetenz in komplexen Situationen. Anhand von systematischen Inputs und angeleiteten Methodentrainings erlernen die Studierenden anhand des Design Thinking in seinen sechs Prozessschritten die Grundlagen zur eigenst\u00e4ndigen\u00a0 Entwicklung der Fragestellungen und selbstgesteuerten Projektarbeit. Regionale Praxispartner aus dem gesellschaftlichen Bereich bringen eine reale Problemstellung ihrer Organisation als Challenge ein, zu der die Studierenden in crossdisziplin\u00e4ren Projektteams L\u00f6sungsalternativen entwickeln. Die individuelle Reflexion der Projektarbeit erfolgt in Form eines Portfolios. Bei der abschlie\u00dfenden Pr\u00e4sentation am letzten Veranstaltungstag werden die erarbeiteten Ergebnisse in Form von Prototypen pr\u00e4sentiert und den Praxispartnern \u00fcbergeben. Lernziele: \r\n \r\n Sie lernen den Ansatz, die Grundannahmen und die Vorgehensweise des interdisziplin\u00e4ren Design Thinking Frameworks kennen und k\u00f6nnen damit umgehen; \r\n Sie erlernen systematisch, analytisch wie zielorientiert komplexe Problemstellungen zu bearbeiten; \r\n Sie reflektieren Ihre individuelle Haltung zu gesellschaftlichen Herausforderungen, den m\u00f6glichen wissenschaftlichen Zug\u00e4ngen dazu und dem Verh\u00e4ltnis beider zueinander; \r\n Sie entwickeln Ihre Kommunikations-, Empathie- und Konfliktf\u00e4higkeit; \r\n Sie lernen Ihr eigenes (Fach)Wissen im \u00fcbergeordneten Zusammenhang einer interdisziplin\u00e4ren handlungspraktischen Fragestellung einzuordnen und kritisch zu hinterfragen; \r\n Sie erlernen den Umgang mit den Voraussetzungen, Effekten, Hemmnissen und Nutzen von disziplin\u00fcbergreifender Teamarbeit. \r\n", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "online;Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "GeiWi_Angl - Introduction to American Civilization Gr. 4", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372611&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.975, "material": 0.95, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.925, "grade_effort": 0.8571428571428571}, {"selected": false, "Title": "Literarische Sozialisation", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372613&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Mit der Belegung dieser Veranstaltung sind folgende Lernergebnisse verbunden: \r\n Die Studierenden kennen \r\n \r\n den Begriff der Literarischen Sozialisation in Abgrenzung zur Lese- und Mediensozialisation, \r\n die gesellschaftliche und historische Bedeutung Literarischer Sozialisation, \r\n die Ergebnisse einschl\u00e4giger Studien zur Literarischen Sozialisation im Hinblick auf die Bedeutung von Familie, Peer Group und Schule und k\u00f6nnen ansatzweise deren methodisches Vorgehen beurteilen, \r\n Methoden und Verfahren zur F\u00f6rderung der Lesekompetenz auf unterschiedlichen Ebenen. \r\n", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 1.0, "support": 0.9333333333333332, "material": 0.9333333333333332, "fun": 0.7333333333333333, "comprehensibility": 0.8666666666666667, "interesting": 0.8666666666666667, "grade_effort": 0.9333333333333332}, {"selected": false, "Title": "Analysis 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372520&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "6", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "9", "Language": "Deutsch", "Description": "(lt. PO/Modulhandbuch) \r\n In der Vorlesung Analysis I erlernen die Studierenden grundlegende Begriffsbildungen und bekommen fundamentale Grundlagen der Analysis vermittelt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: (lt. PO/Modulhandbuch) \r\n Die Studierenden verstehen grundlegende Begriffsbildungen der Analysis. Sie hinterfragen intuitive Vorstellungen und wenden die Definitionen und S\u00e4tze an. Sie finden selbst Beweise f\u00fcr Aussagen der Analysis. In den \u00dcbungen lernen sie, ihre L\u00f6sungen im Vortrag darzustellen und in der Diskussion zu verteidigen.", "Times_manual": "Mi10-12;Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.8, "fun": 1.0, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.2}, {"selected": false, "Title": "Die St\u00e4rkung unserer diversen Stadtgesellschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372533&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "30", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Vielfalt und Diversit\u00e4t sind Themen, die an Hochschulen immer mehr an Aufmerksamkeit gewinnen. Doch auch f\u00fcr das Zusammenleben in der Stadtgesellschaft sind Vielfalt und Diversit\u00e4t nicht wegzudenken. Das Seminar f\u00fchrt in die grundlegenden Konzepte von Diversity ein, fokussiert auf die Herausforderungen der Superdiversit\u00e4t hinsichtlich des Zusammenlebens in der Stadtgesellschaft und greift Perspektiven f\u00fcr die Zukunft auf. Es ist als Begleitseminar zum  Barcamp for Diversity  konzipiert und wird durch dieses thematisch gerahmt. Die Studierenden bereiten in Gruppen eigene thematische Sessions vor, in denen Sie das Thema \u00f6ffentlich diskutieren. \r\n Unter anderem setzen sich die Studierenden mit folgenden Fragestellungen auseinander: Welche Perspektiven auf Diversit\u00e4t k\u00f6nnen Studierende in die Gesellschaft einbringen? Welchen Beitrag k\u00f6nnen Hochschulen (oder speziell die UDE) zur F\u00f6rderung einer superdiversen Stadtgesellschaft leisten? Wo gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten und Leerstellen? \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen theoretische Grundlagen zu dem Themenkomplex Diversit\u00e4t. Die Studierenden werden mithilfe der Grundlagen bef\u00e4higt, sich konstruktiv an den Diskussionen im Rahmen des Barcamp zu beteiligen. Sie entwickeln eine reflektierte Perspektive auf Diversit\u00e4t und dessen Implikationen f\u00fcr das Zusammenleben in der diversen Stadtgesellschaft. \r\n \u00a0 \r\n \u00dcber das Barcamp for Diversity \r\n Das Barcamp mit dem diesj\u00e4hrigen Schwerpunkt  Die St\u00e4rkung unserer diversen Stadtgesellschaft - Eine Gegenwartsdiagnose und ein Blick in die Zukunft , bei dem sich die Teilnehmenden in kleineren Gruppen mit selbst gew\u00e4hlten Themenschwerpunkten auseinandersetzen, findet im Essener Unperfekthaus statt und besch\u00e4ftigt sich mit Fragen rund um Diversit\u00e4t und das Zusammenleben in einer vielf\u00e4ltigen Stadt. Mit dem Format k\u00f6nnen gesellschaftliche Herausforderungen angesprochen, diskutiert und gemeinsame L\u00f6sungsideen generiert werden. Organisiert wird es als intersektorales Format in Kooperation mit dem Prorektorat f\u00fcr Gesellschaftliche Verantwortung, Diversit\u00e4t und Internationalit\u00e4t, UNIAKTIV und einer Gruppe engagierter Essener B\u00fcrger:innen. Der Termin des Barcamps for Diversity ist Teil des Seminars.", "Times_manual": "Di14-16;Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Critical Sustainability", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=376929&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "6", "Language": "Englisch", "Description": "The course \"Critical Sustainability\" provides a digital space to learn, reflect, discuss and take action together. The participants will jointly analyze existing power relations as well as society-nature relations and democratize them. The course is the compulsory module of the Sustainability Certificate for Students issued by TU Berlin. \r\n Through various interactive, artistic and group-dynamic formats, the participants will broaden their understanding of sustainability. For this they engage in individual work as well as small and large group work to jointly reflect and analyze their own positions/conditions in society. This will be the basis for their contribution to a socio-ecological transformation of society through individual and collective action. \r\n Students of all study programs from all universities/colleges in Berlin and beyond are cordially invited. Non-Students are also warmly welcomed. In this course they come together to share and question their different knowledges,\u00a0 expertises and perspectives. Together they will explore societal problems across any borders between humans and mutually work on them. \r\n The Critical Sustainability course takes place twice per week on Tuesdays and Thursdays from 14.00 to 16.00 CET for a total of 16 meetings.\u00a0 It starts on Tuesday, 05 April and ends on Thursday 02 June 2022. This condensed format allows for an intensive and focused work within the course. Upon successful completion, a certificate of performance of 6 ECTS points is handed out, which might be credited in one\u2019s own study program. The course is offered for free by Technische Universit\u00e4t Berlin and anyone may enroll in the course. \r\n \u00a0 \r\n What is the Critical Sustainability course about?  - Power Relations - Society-Nature Relations - Critical Theory - Merging Arts and Science - Intervention Research - Democratization - Social-Ecological Transformation \r\n The participants expand their understanding of sustainability, especially with regard to social aspects such as power relations as well as society-nature relations and political ecology. The theoretical foundation for this is Critical Theory and theories of radical democracy. The pedagogical foundation of the course lies in the realm of critical pedagogy and pedagogies of democracy. During the course, the participants work on societal challenges from different interdisciplinary and artistic perspectives and engage in corresponding practices. They conduct an intervention research project through which they contribute to a democratization of society and its social-ecological transformation. \r\n \u00a0 \r\n Which learning outcomes?  - Analyzing and Democratizing the Reciprocal Relations of Technology - Nature - Individuals - Society (TINS-D) \r\n The participants analyze and evaluate in a democratic process the present reciprocal relations of technology, individuals, nature, society and democracy (TINS-D). Based on this analysis and evaluation, they learn to democratize these reciprocal relations. The participants acquire the competence to unveil the complex interdependency of their social, political, ecological and economic surroundings. This includes the consideration of different values, interests and needs within a global perspective as well as within one class(room). The course design encourages democratic decision-making not only to solve but also to define problems within the course itself and moreover outside of the classroom. In addition, the participants deal with artistic positions and practice artistic actions, for example by doing performances, and integrate these practices in their intervention research project. \r\n  ...further information on the course's website  ", "Times_manual": "Di14-16;Do14-16", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "The Science of Interstellar (Summer School)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377597&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "13.06.2022, 10-12 Uhr  Start der Blockwoche mit Filmvorf\u00fchrung (Pr\u00e4senz) \r\n Teil 1: 5-ta\u0308gig, jeweils 09:00-16:00 Uhr,  Raum und Zeit tba   Auftaktveranstaltung: 09:00-16:00 Uhr,  Raum und Zeit tba \r\n Teil 2: 3-ta\u0308gig jeweils 09:00-18:00 Uhr,  Raum und Zeit tba \r\n Der Film \u201eInterstellar\u201c zeichnet ein durchaus realistisches dystopisches Bild einer vom Klimawandel nahezu unbewohnbar gewordenen Erde. Die Menschheit sieht sich mit enormen Problemen durch Krankheiten und Nahrungsmittel-Knappheit als indirekte Folgen des Klimawandels konfrontiert. Der letzte Ausweg scheint die Kolonialisierung entfernter Planeten zu sein \u2013 mo\u0308glich durch ein Wurmloch in der Raum-Zeit, das nahe der Erde erschienen ist. \r\n Auf der Grundlage des Films und dessen wissenschaftlichen Grundlagen befasst sich die Summer School u.a. mit den physikalisch-technischen, biologischen, ethischen und gesellschaftlichen Implikationen bemannter interstellarer Missionen durch Raum und Zeit und greift damit wesentliche Fragen nachhaltiger Entwicklung auf. Die Summer School ist der Vorbereitung und Durchfu\u0308hrung einer wissenschaftlichen Tagung nachempfunden: \r\n \r\n die Vorbereitungszeit, in der Grundkenntnisse vermittelt, Gruppen gebildet und Fragestellungen formuliert werden, \r\n die Projektphase, in der die Studierenden an ihren Pra\u0308sentationen arbeiten und im Peer-Review Abstracts anderer Gruppen gelesen und korrigiert werden, \r\n und die Tagung selbst, auf der die Studierenden ihre Forschungsergebnisse in Vortra\u0308gen und Panels vorstellen und mit Gastwissenschaftlern in die Diskussion gehen. \r\n \r\n Teil 1:  Die Auftaktveranstaltung dient dazu, die Studierenden in interdisziplina\u0308re Themengruppen einzuteilen. Anhand des Films \u201eInterstellar\u201c werden themenbezogene Fragestellungen formuliert und bis zum Beginn der Blockwoche von den studentischen Teams selbststa\u0308ndig bearbeitet und in Form von Abstracts (Postern oder Vortra\u0308ge) aufgearbeitet. Die Abstracts werden in der Blockwoche von den Teams gegenseitig peer- reviewed, vertieft bearbeitet und in Form von Vortra\u0308gen oder wissenschaftlichen Postern fu\u0308r eine Pra\u0308sentation aufgearbeitet. Im Rahmen der Vorbereitung werden die Studierenden in Form von Fachinputs in die grundlegenden Gesetze des Universums und der allgemeinen Relativita\u0308tstheorie eingefu\u0308hrt. Wa\u0308hrend der Projektphase werden die Studierenden inhaltlich und methodisch angeleitet. \r\n Teil 2:  Die dreita\u0308gige studentische Tagung, die sich an die Projekt woche anschlie\u00dft, besteht aus Diskussionsrunden und (Poster-) Sessions, in denen die Studierenden ihre Forschungsergebnisse vortragen und mit Gastwissenschaftler:innen diskutieren. Die Vortra\u0308ge der eingeladenen Sprecher:innen reichen dabei von Schwarzen Lo\u0308chern und Exoplaneten u\u0308ber Philosophie der Physik undder Suche nach au\u00dferirdischem Leben bis hin zu sozioo\u0308konomischen Folgen des Klimawandels und Ethik der interstellaren Raumfahrt. Wie auf vielen Tagungen u\u0308blich werden in einer Abschlussveranstaltung der beste studentische Vortrag und das beste Poster geku\u0308rt. Es besteht die Mo\u0308glichkeit das Thema des besten Vortrags in einer \"Saturday Morning Physics\" Veranstaltung oder in einer Veranstaltung des Bochumer Planetariums aufzugreifen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden bringen ihre Fachperspektive in die zu bearbeitenden Projekte ein und verantworten diese sichtbar und analytisch reflektiert. \r\n Die Studierenden erwerben die Kompetenz zum interdisziplina\u0308ren Dialog u\u0308ber ein Thema, dass im jetzigen Stadium der Planung an vielen Stellen den Charakter eines Gedankenexperiments hat. So ist der eingeu\u0308bte Dialog fu\u0308r beide Seiten mit einem spekulativen Element behaftet. Die Studierenden lernen dadurch die Grenzen der Wirkmacht ihrer Disziplinen zu beschreiben und zu verteidigen. \r\n Die Studierenden erwerben grundlegendes Wissen aus anderen Disziplinen und ko\u0308nnen dies in ihre eigenen disziplinimmanenten U\u0308berlegungen einbeziehen. \r\n Die Studierenden sind Experten ihrer eigenen Disziplinen und verantworten die wissenschaftliche Korrektheit ihrer Beitra\u0308ge \r\n", "Times_manual": "-.10-12;Mo10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u00d6kologische Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372581&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Seminar behandelt die die Transformation von \u00d6konomie und Gesellschaft angesichts des Klimawandels. Dabei wird die Frage gestellt, ob herk\u00f6mmliche \u00f6konomische Instrumente (technischer Fortschritt, marktwirtschaftliche Anreize wie Emissionszertifikate oder Umweltsteuern) noch geeignet sind, die \u00f6kologischen Probleme zu bew\u00e4ltigen, oder ob ganz neue Formen des Wirtschaftens (Postwachstums\u00f6konomie, Degrowth-Bewegung) notwendig werden. Dabei sind folgende Fragen zu behandeln: F\u00fchrt wirtschaftliches Wachstum zu mehr Lebensqualit\u00e4t? Gibt es Alternativen zu zentralen gesellschaftlichen Institutionen (Sozialversicherung, verschuldete Staaten), die bisher auf herk\u00f6mmliches Wirtschaftswachstum angewiesen sind? Kann eine globalisierte Wirtschaft wieder in st\u00e4rker regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe r\u00fcckgef\u00fchrt werden? Kann die Nutzungsdauer von Wirtschaftsg\u00fctern (z. B. durch Reparaturfreundlichkeit) verl\u00e4ngert werden statt einer Ex- und Hop-Mentalit\u00e4t? Wie ist umweltfreundliche Mobilit\u00e4t denkbar? Wie kann man sich die Zukunft der Arbeitsgesellschaft angesichts materieller Wachstumsgrenzen vorstellen?", "Times_manual": "Di16-18", "Location": "Bochum", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "(M)EIN GARTEN IM RAUMSCHIFF: Mit k\u00fcnstlerischen Mitteln Zukunfts- und Gegenwartskonzepte von Gesellschaft gestalten (Summer School)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377585&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Verpflichtendes Vorbereitungstreffen: 21.06.2022, im Zoom und Start des Moodle Kurses \r\n Teil 1: 12.-17.09.2022, 6-t\u00e4gig, jeweils 09:00-13:00 Uhr, (Blockveranstaltung), Raum: MZ 0/03, 0/09, 0/10, 0/18, 0/23 Teil 2: 12.-17.09.2022, 6-t\u00e4gig jeweils 14:00-19:00 Uhr, (praktische \u00dcbung), Raum: MZ 0/03, 0/09, 0/10, 0/18, 0/23 Die Summer School widmet sich einem wichtigen, aber oft vernachl\u00e4ssigten Aspekt von nachhaltiger Entwicklung: den individuellen Gestaltungspotenzialen und -r\u00e4umen in einer globalen und hochtechnisierten Gesellschaft. Angeleitet durch ein interdisziplin\u00e4res Team von Lehrenden gestalten Studierende mit k\u00fcnstlerischen Mitteln eigene Gegenwarts- und Zukunftskonzepte von Gesellschaft. Der Garten und das Raumschiff stehen exemplarisch f\u00fcr die Auseinandersetzung mit utopischen und dystopischen (Zukunfts-) Orten. \u00dcber die Auseinandersetzung mit verschiedenen Kunstformen sollen in einem fach\u00fcbergreifenden Kontext individuelle Gestaltungspielr\u00e4ume f\u00fcr nachhaltiges Handeln in hochtechnisierten Gesellschaften entstehen. Gef\u00f6rdert wird praktische Auseinandersetzung mit Nachhaltigkeit als individuellem Handlungsprinzip sowie die eigene Selbstwirksamkeitserfahrung. Da k\u00fcnstlerisches Handeln selten geradlinig verl\u00e4uft, sondern k\u00fcnstlerische Arbeiten im Prozess durch Ausprobieren, Verwerfen erneutes Versuchen entstehen und zudem kein Richtig und Falsch existiert, ist dies besonders in komplizierten Kontexten eine sehr spannende und lehrreiche Arbeitsweise, die auch zuk\u00fcnftige Methoden des Arbeitens, Forschens und Praktizierens beeinflussen wird. \r\n Teil 1:\u00a0 In einer Mischung aus Panel-Diskussionen, Impulsvortr\u00e4gen, Feedback- und Reflexionseinheiten werden die Studierenden angeleitet, sich mit Nachhaltigkeit und nachhaltige Entwicklung fachbezogen und in \u00fcberfachlicher Perspektive auseinanderzusetzen und Gestaltungsspielr\u00e4ume bei der Entwicklung eigener Ideen zu \u00f6ffnen. \u00dcber einen Moodle-Kurs werden entsprechende Materialien zur Vorbereitung der Blockwoche bereitgestellt. \r\n Teil 2 : In den Workshops arbeiten die Studierenden mit k\u00fcnstlerischen Mitteln intensiv innerhalb der f\u00fcnf Blocktagen an ihren Ideen, visualisieren diese und pr\u00e4sentieren und diskutieren ihre Arbeit zum Abschluss der Workshop-Phase am Samstag im Rahmen eines gemeinsamen Rundgangs. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden lernen, Wissenschaftskonzepte von Nachhaltigkeit kritisch zu reflektieren, Haltung zu entwickeln, Selbstwirksamkeit zu erfahren und die eigene Kommunikation zu st\u00e4rken. \r\n Die Studierenden bringen ihre Fachperspektive in die zu bearbeitenden Projekte ein und verantworten diese sichtbar und analytisch reflektiert. \r\n Die Studierenden erwerben die Kompetenz zum interdisziplin\u00e4ren Dialog \u00fcber ein Thema, dass im jetzigen Stadium der Planung an vielen Stellen den Charakter eines Gedankenexperiments hat. So ist der einge\u00fcbte Dialog f\u00fcr beide Seiten mit einem spekulativen Element behaftet. Die Studierenden lernen dadurch die Grenzen der Wirkmacht ihrer Disziplinen zu beschreiben und zu verteidigen. \r\n Durch das Erlernen von k\u00fcnstlerisch technischen Kompetenzen erweitern die Studierenden ihre fachlichen Kompetenzen und ihr fachliches Wissen. \r\n Die Studierenden sind Experten ihrer eigenen Disziplinen und verantworten die wissenschaftliche Korrektheit ihrer Beitr\u00e4ge \r\n", "Times_manual": "-.8-10;Di10-12", "Location": "Bochum;online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Innsbruck SoSe 2022 (Master level only / ausschl. Master level)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372233&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "0", "Language": "mehrsprachig", "Description": "", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u00d6kologische Ethik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372536&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "1", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Papst Franziskus hat im Juni 2015 die erste Umweltenzyklika mit dem Titel \"Laudato Si\" ver\u00f6ffentlicht. Dies geschah im Vorfeld der Pariser Klimakonferenz vom Dezember 2015, auf deren erfolgreichen Abschluss der Papst Einfluss genommen hat. Aufgrund der K\u00fcndigung des Pariser Klimaabkommens durch die USA und der unzul\u00e4nglichen Ergebnisse der Nachfolgekonferenzen (zuletzt in Madrid) hat der Klimaschutz auf der politischen Ebene R\u00fcckschl\u00e4ge erlitten. Hingegen gibt es in der Zivilgesellschaft (fridays for future) ein gro\u00dfes Engagement. Die \u00f6kologischen Herausforderungen gehen weit \u00fcber den Klimaschutz hinaus: Rohstoffgewinnung und -beseitigung, Tierschutz, Bodenschutz, Gew\u00e4sserschutz, M\u00fcllvermeidung etc. \r\n In der Vorlesung werden zun\u00e4chst zentrale Begr\u00fcndungsans\u00e4tze (theologische wie philosophische) f\u00fcr Umweltverantwortung dargestellt, zentrale Begriffe (z. B. Nachhaltigkeit) erl\u00e4utert, die Diskrepanz zwischen Umweltbewusstsein und Umwelthandeln (Motivationsproblem) aufgegriffen sowie ausgew\u00e4hlte \u00f6kologische Themen (Tierschutz etc.) thematisiert.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Bochum", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Kommunikationspsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372640&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber verschiedene sozialpsychologischen Theorien, welche auf relevante Aspekte und Berufsfelder der sozialen Arbeit angewendet werden sollen. Ziel des Seminars ist es, Wissen zur Analyse zwischenmenschlicher Beziehungen zu erwerben, Reflexionsinstrumente zur Analyse und Steuerung eigener und fremder Verhaltensweisen kennenzulernen und konstruktive L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme im Kontext mit Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen zu entwickeln.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.725, "support": 0.65, "material": 0.75, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.825, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Projekt Genesis", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372554&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Klimawandel, Artensterben, Massentierhaltung, die zunehmende Technisierung der Gesellschaft, MeToo \u2013 all dies sind Themen, die Joseph Haydn bei der Erschaffung seines Oratoriums  Die Sch\u00f6pfung  bereits Ende des 18 Jh. besch\u00e4ftigten und die f\u00fcr uns wieder aktueller denn je sind. Von dieser Seite soll sich dem Musikst\u00fcck neu angen\u00e4hert werden. \r\n Im Rahmen dieses Seminars sollen die Teilnehmenden durch Beitr\u00e4ge von verschiedenen Fachgebieten, einen Einblick in die unterschiedlichen Themengebiete seines Werkes erhalten. Anschlie\u00dfend gibt dieses interdisziplin\u00e4re Seminar den Teilnehmenden die M\u00f6glichkeit, nach eigenem Interesse ein Themenschwerpunkt zu w\u00e4hlen, welcher dann in einer Gruppenarbeit weiter vertieft wird. \r\n Zu den behandelnden Themen der einzelnen Fachdisziplinen geh\u00f6ren etwa: \r\n \u00a0 \r\n \r\n Biologie (Rote Liste der bedrohten Tierarten - Artensterben, Massentierhaltung) \r\n Geowissenschaften (Verschmutzung der Meere, Versteppung/W\u00fcstenbildung, Hochwasserschutz, Klimawandel) \r\n Theologie/Ethik (strebt der Mensch zur Unsterblichkeit? - darf er alles, was m\u00f6glich ist? Fragen nach einer neuen Ethik im digitalen Zeitalter) \r\n Geschlechterforschung (Dimensionen von Geschlecht, Geschlechterrollen, Paarbeziehungen, MeToo) \r\n \r\n \u00a0 \r\n In der Gruppenarbeit werden die Teilnehmenden zu ihrem gew\u00e4hlten Thema - passend zur Musik - ein Konzept ausarbeiten, welches auch eine kurze visuelle Pr\u00e4sentation (Video/Animation/Auff\u00fchrung etc., ca. 5-10 min) zu dem passenden Ausschnitt aus dem Werk beinhaltet. Die Pr\u00e4sentation ist zusammen mit dem Musikst\u00fcck angedacht und soll eine \u00e4sthetische Einheit bilden. \r\n F\u00fcr die Teilnahme an diesem Seminar werden keine musikalische Vorkenntnisse vorausgesetzt! Lernziele: \r\n Das Seminar gibt Teilnehmenden aller Fachrichtungen die Gelegenheit sich mit einer expliziten Fragestellung an der Schnittstelle von verschiedenen Wissenschaften zu besch\u00e4ftigen. Die Studierenden sind in der Lage, transdisziplin\u00e4r zu arbeiten und unterschiedliche disziplin\u00e4re Herangehensweisen und Perspektiven mit der eigenen Disziplin zu verkn\u00fcpfen. Dies f\u00f6rdert die Transferf\u00e4higkeiten sowie fachliche Flexi\u00adbi\u00adli\u00adt\u00e4t und Kreativit\u00e4t. Zudem wird den Teilnehmenden die Herangehensweise zur Ann\u00e4herung an ein Musikst\u00fccks vermittelt. Die Teilnehmenden entwickeln des Weiteren die F\u00e4higkeit, ein Thema kritisch zu hinterfragen sowie ihr eigenes und gesellschaftliches Handeln zu reflektieren. Zugleich haben die Teilnehmenden interpersonelle, strategische sowie normative Kompetenzen gest\u00e4rkt und verf\u00fcgen \u00fcber berufsrelevante F\u00e4higkeiten im Bereich Probleml\u00f6sungskompetenz, Teamf\u00e4higkeit, Zeitmanagement und Kommunikation. ", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "13 videobasierte Lehrveranstaltungen Virtuelle Akademie Nachhaltigkeit - 15.06.22 Zeitslot 2, 10:30-11:30 Uhr", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377153&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung, Digitalit\u00e4t und Interdisziplinarit\u00e4t verkn\u00fcpft dieses Angebot der Virtuellen Akademie f\u00fcr Nachhaltigkeit der Universit\u00e4t Bremen seit 2011. Dabei stehen Studierenden aktuell 13 verschiedene themenspezifische Vorlesungen zur Auswahl, in denen die sozialen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Dimensionen von Nachhaltigkeit in unterschiedlichem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt sind.\u00a0 Die seit 21/22 anfallenden Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren \u00fcbernimmt die UDE f\u00fcr Sie. \r\n \u00a0 \r\n Kommentare zu den E-Learning-Veranstaltungen finden Sie auf der\u00a0 Homepage der VA-BNE (Virtuelle Akademie Bildung Nachhaltige Entwicklung der Universit\u00e4t Bremen). \r\n \u00a0 \r\n Bitte beachten Sie, dass in  den anderen Zeitslots  ggf. noch Pl\u00e4tze in Ihrer gew\u00fcnschten Kursgruppe frei sind. \r\n Please note that there might still be places available  in the other time slots  if this one is already full. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "A giant leap for (hu)mankind: nachhaltige Perspektiven auf die Zukunftsf\u00e4higkeit menschlicher Raumfahrt (Summer School)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377593&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Teil 1:  Dimensionen menschlicher Raumfahrt in Forschung und Technik (Blockveranstaltung), 5-ta\u0308gig, 19.-23.09.2022, jeweils 09:00-17:00 Uhr,  Raum tba , Verpflichtendes Vorbereitungstreffen: 14.06.2022, 16:00-18:00 Uhr, Zoom \r\n Teil 2:  Nachhaltige Zukunftsszenarien menschlicher Raumfahrt (praktische U\u0308bung), 3-ta\u0308gig, 26.-28.09.2022, jeweils 09:00-17:00 Uhr,  Raum tba \r\n In den letzten Jahren hat die Weltraumforschung an Fahrt gewonnen. Nationale Unternehmungen wie Roboter-Missionen, das James Webb Teleskop oder die chinesische Raumstation werden dabei medial von den Aktivita\u0308ten privater Akteure, wie Branson, Bezos oder Musk, im Weltraum-Tourismus u\u0308berschattet. Der Weltraum ist la\u0308ngst zu einem umka\u0308mpften Gescha\u0308ftsfeld geworden. Private und nationale Akteure konkurrieren um die wirtschaftliche und ideologische Vorherrschaft im All. Diese Summer School wird sich in interdisziplina\u0308rer Perspektive mit der Einscha\u0308tzung von Raumfahrt unter dem Eindruck der Nachhaltigkeitsziele der UN befassen. Fragen nach Beteiligung und Ungleichheit und Klimaschutz, aber auch positive Perspektiven wie Gewinnung sauberer Energie aus dem All und internationaler Kooperation werden interdisziplina\u0308r bearbeitet. Das Besondere dieser Summer School ist die Kombination aus einem wissenschaftlich-akademischen (Teil 1) und einem designerisch-spekulativen Zugang (Teil 2). \r\n Teil 1:  Im ersten Teil der Summer School lernen die Studierenden gemeinsam mit Expert*innen aus MINT sowie geistes- und gesellschaftswissenschaftlichen Disziplinen den aktuellen Stand von Forschung und technischer Entwicklung zu ausgewa\u0308hlten Topics aus der Raumfahrt kennen. U\u0308ber einen Moodle-Kurs werden entsprechende Materialien zur Vorbereitung der Blockwoche bereitgestellt. \r\n Teil 2:  Mit der von Thomas Klinkowstein (HOFSTRA University, Heamstead N.Y.) entwickelten Methode des designerischen Zukunftsdenkens entwickeln die Studierendenteams Zukunftsszenarien auf der Grundlage aktueller technologischer Forschung und Technik und deren disruptiven Potenzial fu\u0308r gesellschaftliche Entwicklung und menschliche Raumfahrt. Der Ausgang von aktueller wissenschaftlicher Forschung und der Einsatz konziser Methodik garantieren den Entwurf mo\u0308glichst realistischer Zukunftsszenarien. Diese Zukunftsszenarien fokussieren jeweils ausgewa\u0308hlte Nachhaltigkeitsziele und wenden diese auf die Raumfahrtszenarien an. So wird die aktuelle Entwicklung in der Weltraumfahrt zu einem Vehikel fu\u0308r einen kritischen Blick auf die nachhaltige Zukunft der Menschheit im All. \r\n Lernziele: \r\n \r\n Die Studierenden bringen ihre Fachperspektive in die zu bearbeitenden Projekte ein und verantworten diese sichtbar und analytisch reflektiert. \r\n Die Studierenden erwerben die Kompetenz zum interdisziplina\u0308ren Dialog u\u0308ber ein Thema, dass im jetzigen Stadium der Planung an vielen Stellen den Charakter eines Gedankenexperiments hat. So ist der eingeu\u0308bte Dialog fu\u0308r beide Seiten mit einem spekulativen Element behaftet. Die Studierenden lernen dadurch die Grenzen der Wirkmacht ihrer Disziplinen zu beschreiben und zu verteidigen. \r\n Die Studierenden erwerben grundlegendes Wissen aus anderen Disziplinen und ko\u0308nnen dies in ihre eigenen disziplinimmanenten U\u0308berlegungen einbeziehen. \r\n Die Studierenden sind Experten ihrer eigenen Disziplinen und verantworten die wissenschaftliche Korrektheit ihrer Beitra\u0308ge \r\n", "Times_manual": "-.8-10;Di16-18", "Location": "Bochum;online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "13 videobasierte Lehrveranstaltungen Virtuelle Akademie Nachhaltigkeit - 15.06.22 Zeitslot 1, 09:00-10:00 Uhr", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377109&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": " ", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung, Digitalit\u00e4t und Interdisziplinarit\u00e4t verkn\u00fcpft dieses Angebot der Virtuellen Akademie f\u00fcr Nachhaltigkeit der Universit\u00e4t Bremen seit 2011. Dabei stehen Studierenden aktuell 13 verschiedene themenspezifische Vorlesungen zur Auswahl, in denen die sozialen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Dimensionen von Nachhaltigkeit in unterschiedlichem Ma\u00dfe ber\u00fccksichtigt sind.\u00a0 Die seit 21/22 anfallenden Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren \u00fcbernimmt die UDE f\u00fcr Sie. \r\n \u00a0 \r\n Kommentare zu den E-Learning-Veranstaltungen finden Sie auf der  Homepage der VA-BNE (Virtuelle Akademie Bildung Nachhaltige Entwicklung der Universit\u00e4t Bremen). \r\n \u00a0 \r\n Bitte beachten Sie, dass in  den anderen Zeitslots  ggf. noch Pl\u00e4tze in Ihrer gew\u00fcnschten Kursgruppe frei sind. \r\n Please note that there might still be places available  in the other time slots  if this one is already full.", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Das Ruhrgebiet 2030 \u2013 Strukturwandel in Zeiten des Klimawandels", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377078&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "80", "Credits": "1", "Language": "Deutsch", "Description": "Mit der Ringvorlesung \u201eDas Ruhrgebiet 2030 \u2013 Strukturwandel in Zeiten des Klimawandels \u201c wollen die UDE4future an der Universit\u00e4t Duisburg-Essen die erfolgreiche \u00f6ffentlichen Reihe aus 2021 fortsetzen und dabei wieder verschiedene Aspekten des Klimawandels beleuchten und gemeinsam diskutieren. Neben technischen und naturwissenschaftlichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen soll es dabei auch um zentrale Aspekte der individuellen Verhaltens\u00e4nderung gehen. Festzuhalten bleibt, der Hauptverursacher der aktuellen Situation ist der Mensch. Im Mittelpunkt soll dabei die Entwicklung des Ruhrgebiets unter Ber\u00fccksichtigung des Klimawandels stehen. \r\n Das aktuelle Programm finden Sie auf der Seite:  https://www.uni-due.de/ude4future/ringvorlesung \r\n Die Ringvorlesung ist \u00f6ffentlich. Alle Vorlesungen mit anschlie\u00dfender Diskussion werden online \u00fcbertragen. Nur f\u00fcr die Online Klausur zum Crediterwerb f\u00fcr das Zertifikat BNE und/oder Modul E3 ist die LSF-Anmeldung und -Zulassung erforderlich wegen begrenzter Pl\u00e4tze. Die Klausur findet am 4.8.22 von 11 bis 12 Uhr online statt. \r\n Aktionsgruppe UDE4future Die Aktionsgruppe UDE4future hat sich im Januar 2020 gegr\u00fcndet und versteht sich als offene Gruppe aktiver und engagierter Mitglieder der UDE, die sich den Themen Klimaschutz, Umweltschutz und Nachhaltigkeit verpflichtet f\u00fchlen und sich damit f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft einsetzen. Die Gruppe setzt sich zusammen aus Studierenden, Wissenschaftlichen Mitarbeiter*innen, Mitarbeiter*innen aus Technik und Verwaltung sowie Professor*innen, um die Universit\u00e4t als Ganzes zu durchdringen und einzubinden. Ziel ist es, als UDE eine Vorreiterrolle im Klimaschutz einzunehmen.", "Times_manual": "Mi16-18;Do16-18", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Konsumpsychologie (KonsumentInnenpsychologie)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372553&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In dieser Veranstaltung werden Grundlagen der Konsument*innenpsychologie behandelt. Dabei werden Theorien und Befunde zu den Bereichen Lernen, Ged\u00e4chtnis, Emotion, Einstellungen und Entscheidungsverhalten auf das Themengebiet der Konsument*innenpsychologie \u00fcbertragen. Fragen, die hier behandelt werden, sind beispielsweise: \r\n \r\n Wie laufen Kaufentscheidungen ab und welche Kaufentscheidungstypen gibt es? \r\n Wie sind Produktinformationen im Ged\u00e4chtnis gespeichert? \r\n Wie kann man die Einstellung zu einem Produkt ver\u00e4ndern? \r\n K\u00f6nnen KonsumentInnen subliminal beeinflusst werden? \r\n Was bewirkt der Zusatznutzen/Erlebniswert eines Produkts? \r\n Welche psychologischen Mechanismen erkl\u00e4ren die Wirkung von Marken? \r\n \r\n Weiterhin werden verschiedene Methoden der Marktforschung behandelt sowie die Wirkung und Gestaltung von Werbung diskutiert. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Mit dieser Veranstaltung werden die Studierenden in die Lage versetzt, Grundlagenwissen im Bereich der Konsument*innenpsychologie zu erwerben, so dass sie Theorien, Konzepte und Methoden anf\u00fchren, erkl\u00e4ren, anwenden und beurteilen k\u00f6nnen. Hierdurch werden Kompetenzen ausgebildet, um auf Fragen aus der Praxis wissenschaftlich fundierte Antworten geben zu k\u00f6nnen und deren Umsetzung zu begleiten.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Allgemeine Psychologie: \u201eEmotion und Motivation\u201c", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372528&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung vermittelt Ph\u00e4nomene, Theorien, neurobiologische Grundlagen, sowie klassische und aktuelle Studien zu den Emotion und Motivation. Themen des Komplexes Emotion: Lerntheoretische, kognitive, evolutionspsychologische, Neuro- und psychophysiologische Emotionstheorien. Themen des Komplexes Motivation: Sexualit\u00e4t und sexueller Dimorphismus, Hunger und Durst, Instinkte und Triebe, Person-Umwelt-Bezug, Leistungsmotivation, Machtmotivation. Lernziele: Die Studierenden kennen allgemeinpsychologisches Grundlagenwissen, inklusiver der biologischen Korrelate, sind in der Lage, emotions- und motivationspsychologische Theorien auf Praxisfelder zu transferieren. Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber eine wissenschaftliche Reflektionskompetenz.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.6, "support": 0.6, "material": 0.2, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372633&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372535&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Design Thinking und Agile Methoden", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377150&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "BL (Blended Learning)", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wichtige Info:  Das Seminar beginnt erst im Mai.  Der eingetragene Seminarbeginn ab dem 04.04.2022 ist nicht korrekt. Sie werden in den kommenden Tagen \u00fcber die konkreten Seminartermine informiert. \r\n Inhalte/Lernziele: \r\n Im Mittelpunkt der Veranstaltung \"Design Thinking und agile Methoden\" steht die problembasierte und virtuelle Zusammenarbeit in Kleingruppen entlang des kreativit\u00e4ts- und innovationsf\u00f6rdernden Ansatzes Design Thinking. Durch den systematischen Einsatz diverser Tools und Methoden werden authentische Problemszenarien, die einen inhaltlichen Fokus auf bildungswissenschaftliche Fragestellungen haben (z.B. Konzeption eines Train-the-Trainer-Workshops f\u00fcr EU-Projektkollaborierende), in Richtung Probleml\u00f6sung bearbeitet. Der Design Thinking-Prozess wird innerhalb 5 synchroner Einheiten durchlaufen, erg\u00e4nzt durch einleitende Kurz-Inputs der Lehrenden, Gruppencoachings mit einem/-r Tutor/-in im Laufe des Prozesses sowie kurzen Feedback-B\u00f6gen am Ende jeder Sitzung. Das Seminar ist zudem eingebettet in 3 \u201eWissensaufbau-Einheiten\u201c, erstens durch eine einf\u00fchrende E-Learning-Einheit rund um die Methode Design Thinking, zweitens eine dreiw\u00f6chige Selbstlernphase zum intensiven Problemverstehen und drittens durch eine abschlie\u00dfende Sitzung zu weiteren agilen Methoden.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Angewandte Informatik", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltige Entwicklung und Transformation \u2013 Verst\u00e4ndnis, Herausforderungen sowie M\u00f6glichkeiten der Umsetzung in ausgew\u00e4hlten Handlungsfeldern", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372527&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Interdisziplin\u00e4re Auseinandersetzung mit dem Konzept einer nachhaltigen Entwicklung sowie dem Verst\u00e4ndnis und den Herausforderungen einer gesellschaftlichen Transformation. F\u00fcr ausgew\u00e4hlte Handlungsfelder werden M\u00f6glichkeiten der Umsetzung erarbeitet und reflektiert. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Student:innen sind in der Lage, grundlegende Aspekte und Perspektiven des Leitbildes einer nachhaltigen Entwicklung zu verstehen und kritisch zu hinterfragen. Sie k\u00f6nnen zentrale Zielsetzungen einer gesellschaftlichen Transformation und damit verkn\u00fcpfte Herausforderungen beschreiben, exemplarisch verdeutlichen und kritisch-konstruktiv reflektieren. Die Student:innen gewinnen interdisziplin\u00e4re Erkenntnisse und f\u00f6rdern Reflexionskompetenzen sowie den individuellen Aufbau von Transferf\u00e4higkeiten sowie Kreativit\u00e4t.", "Times_manual": "-.10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Zivilgesellschaft und Bildung zusammendenken \u2013 gemeinsame R\u00e4ume f\u00fcr Austausch und Lernen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372512&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Aktuell erleben wir komplexe gesellschaftliche Entwicklungen und Problemlagen auf nationaler und globaler Ebene (Klimakrise, Corona-Pandemie etc.). Zudem gibt es immer bestehende historische und gesellschaftliche Diskurse, Schl\u00fcsselprobleme und Entwicklungen, die in die heutige Zeit hineinwirken und Kontinuit\u00e4ten bzw. Br\u00fcche sowie Ver\u00e4nderungen aufzeigen (z.B. Rassismus, Migration und Flucht, Feminismus). Hierbei ist es relevant, die Uni und das eigene Studium nicht von der Zivilgesellschaft und diesen Entwicklungen und Diskursen losgel\u00f6st, sondern als miteinander verbundene Sph\u00e4ren zu betrachten. Um einen subjektorientierten Zugang zu solchen gro\u00dfen gesellschaftlichen Grundthemen zu schaffen, hilft es, pers\u00f6nliche Ber\u00fchrungspunkte sowie biografische Erfahrungen mit zu ber\u00fccksichtigen und die Themen anhand konkret identifizierter Bedarfe Initiativen/Organisationen herunterzubrechen und greifbar zu machen. \r\n Im Rahmen des Seminars sollen gesellschaftliche Problemlagen exemplarisch aufgegriffen und in handlungsorientierte Angebote in zivilgesellschaftlichen Initiativen/Organisationen \u00fcbersetzt werden. Dabei werden Studierende \u2013 neben theoretischen und einf\u00fchrenden Perspektiven zu politischer Bildung, dem politischen Feld und der Rolle zivilgesellschaftlicher Akteur*innen \u2013einen von der Organisation oder Initiative artikulierten gesellschaftsbezogenen Bedarf in Kleingruppen in den Blick nehmen und darauf aufbauend ein Bildungsangebot konzipieren und durchf\u00fchren. F\u00fcr die Arbeit in Projekten sind keine Vorerfahrungen notwendig.", "Times_manual": "Do12-14;Fr12-14;Do16-18;Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltigkeit im Unterricht?! - Berufsbildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372635&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Nach aktueller Situation wird dieses Seminar ab dem Vorlesungsbeginn, am 04.04.22,  in Pr\u00e4senz  stattfinden. Bei ver\u00e4nderter Corona-Lage kann ein evtl. Wechsel zur Online-Lehre stattfinden. In diesem Fall werden Sie so fr\u00fchzeitig wie m\u00f6glich dar\u00fcber in Kenntnis gesetzt.\u00a0 \r\n Um am Seminar teilzunehmen k\u00f6nnen Sie sich in den  Moodle-Kursraum  f\u00fcr dieses Seminar einschreiben (https://moodle.uni-due.de/course/view.php?id=33530) \r\n Eine \u00dcbersicht der Moodle-Kursr\u00e4ume finden Sie auch auf unserer Homepage:  https://www.uni-due.de/berupaed/lehre.php \r\n Das  Passwort  f\u00fcr den Moodle-Kurs k\u00f6nnen Sie per E-Mail an\u00a0 berufspaedagogik@uni-due.de  erfragen. Bitte nutzen Sie daf\u00fcr  zwingend Ihre Uni-Mailadresse  (@stud.uni-due.de) \r\n Eine nachhaltige Entwicklung ist eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Gesellschaft und ist vor allem derzeitig ein Thema, welches zunehmend mehr Anforderungen an Bildungsprozesse im schulischen Bereich und somit an die Lehrenden in den schulischen Institutionen stellt. Der Berufsbildung kommt dabei eine zentrale Rolle zu, denn sie soll junge Menschen dazu bef\u00e4higen ein nachhaltigkeitsorientiertes Bewusstsein zu entwickeln und dieses im beruflichen, wie auch privaten Handeln zu verwirklichen. In diesem Kontext steht das Bildungspersonal, vor allem in den beruflichen Schulen, vor einer gro\u00dfen Herausforderung. In diesem Seminar sollen die Studierenden ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr entwickeln, was eine berufliche Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BBNE) bedeutet, welche Ziele diese verfolgt, welche herausfordernden Bedingungen dies f\u00fcr Lehrpersonen beinhaltet und wie eine unterrichtliche Umsetzung geschehen kann. Die Studierenden setzen sich dazu mit ihrer eigenen beruflichen Sozialisation, Professionalisierung und ihren Handlungskompetenzen, in der Position als zuk\u00fcnftige Berufsschullehrkraft, hinsichtlich der Bedeutung gesellschaftlicher Transformationsprozesse f\u00fcr berufliche Lehr- und Lernprozesse auseinander. Aufbauend auf der Auseinandersetzung mit dem Thema, anhand von einschl\u00e4giger Literatur, folgt eine Konzeption einer Unterrichtsplanung, in der die Studierenden selbstst\u00e4ndig eine Lernsituation unter Einbezug von Aspekten einer BBNE planen sollen.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Differentielle Psychologie und Pers\u00f6nlichkeitsforschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372634&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "80", "Max. Teilnehmer": "80", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte \r\n \r\n Methodologie und Methoden der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie \r\n Paradigmen der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie (psychoanalytisches Paradigma, lerntheoretisches Paradigma, Eigenschaftsparadigma, Informationsverarbeitungsparadigma, evolutionspsychologisches Paradigma) \r\n Empirische Befunde zu ausgew\u00e4hlten Pers\u00f6nlichkeitsbereichen (z.B. Temperamentsmerkmale, F\u00e4higkeiten, Handlungseigenschaften und Bewertungsdispositionen) \r\n Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \r\n Geschlechtsunterschiede \r\n Biologische Grundlagen individueller Unterschiede \r\n Anlage und Umwelteinfl\u00fcsse \r\n \r\n Lernergebnisse/Kompetenzen: \r\n \r\n Die Studierenden kennen die Forschungsmethoden und Paradigmen in der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie und sind in der Lage, die Modelle und Paradigmen f\u00fcr die Forschung und Praxis zu bewerten und anzuwenden. \r\n Vor diesem Hintergrund sind sie zu einem flexiblen, vergleichend-kritischen und reflektierten Umgang mit den Grundbegriffen und Theoriepositionen der Pers\u00f6nlichkeitspsychologie in der Lage. \r\n Sie kennen aktuelle Befunde zur Pers\u00f6nlichkeitsforschung und sind in der Lage,diese auf komplexe Fragestellungen anzuwenden. \r\n Sie verf\u00fcgen \u00fcber die F\u00e4higkeit zur Argumentation und ihrer korrekten sprachlichen Darstellung \r\n \r\n Aus dem Modulhandbuch ( Psychologie B.A. 10.08.18 )", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Psychologie / Lehr-Lernpsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372599&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Rolle der Psychologie in der Lehrerbildung; Lernen aus Sicht des Behaviorismus; Lernen aus Sicht der Kognitionspsychologie; Modelle des Ged\u00e4chtnisses: Kurzzeit- und Langzeitged\u00e4chtnis, Arbeitsged\u00e4chtnis; Metakognition. \r\n Prozessmodell des Lehrens und Lernens, Lehrfunktionen (Steuern und Motivieren, Informieren, Informationsverarbeitung, Speichern und Abrufen, Transfer), Lernen lehren (Lernstrategien, selbstreguliertes Lernen). \r\n", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.7, "support": 0.7, "material": 0.9, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Grundbegriffe und Theorien der Psychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372631&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung f\u00fchrt in den Gegenstandsbereich und die Ziele der Psychologie ein. Aktuelle Perspektiven finden ebenso Ber\u00fccksichtigung wie ausgew\u00e4hlte Teilgebiete der Psychologie.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.2, "support": 0.2, "material": 0.2, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.2, "interesting": 0.33333333333333337, "grade_effort": 0.2}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Gesundheitspsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372598&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "1-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen und Anwendungsaspekte der Gesundheitspsychologie \r\n Einflussfaktoren auf die k\u00f6rperliche und psychische Gesundheit \r\n Verh\u00fctung und Behandlung von Krankheiten, gesundheitliche Versorgung \r\n Pr\u00e4vention von Risikoverhaltensweisen \r\n Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention gesundheitlicher St\u00f6rungen \r\n Gesundheitsf\u00f6rderung, auch im betrieblichen Kontext \r\n Rehabilitative Ma\u00dfnahmen \r\n Gesundheitspsychologische Modelle zur Analyse und Beeinflussung gesundheitsbezogener Verhaltensweisen (z.B. Health Action Process Approach, Selbstmanagement-Therapie) \r\n Gesundheitspsychologische Messinstrumente und Testverfahren \r\n Techniken der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung im Bereich der Gesundheitsf\u00f6rderung, adressatengerechte Pr\u00e4sentation von Gesundheitsinformationen \r\n Praktische \u00dcbungen zur Anleitung von \u00dcbungen aus verschiedenen Pr\u00e4ventionsprogrammen (z.B. zum Thema Stress, Ern\u00e4hrung oder Nikotinentw\u00f6hnung) \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n \r\n Die Studierenden haben Kenntnisse \u00fcber grundlegende Konzepte und Methoden der Gesundheitspsychologie. \r\n Sie sind in der Lage, gesundheitspsychologische Fachliteratur methodenkritisch zu lesen und k\u00f6nnen Forschungsergebnisse zusammenfassen, bewerten und auf komplexe Fragestellungen anwenden. \r\n Sie erwerben Wissen \u00fcber praxisbezogene Handlungskompetenzen zur F\u00f6rderung von Motivation und Selbstmanagement, welche in verschiedenen Anwendungsfeldern der Gesundheitspsychologie (Familie, Schule, Kommunen, Betrieb) zum Einsatz kommen k\u00f6nnen und erwerben praktische Kompetenzen in der Anwendung ausgew\u00e4hlter gesundheitspsychologischer Methoden (z.B. Pr\u00e4ventionsprogramme).. \r\n \r\n \u00a0 \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.7741935483870968, "material": 0.8387096774193549, "fun": 0.8258064516129032, "comprehensibility": 0.9225806451612903, "interesting": 0.8387096774193549, "grade_effort": 0.8074074074074075}, {"selected": false, "Title": "Selbstmanagement im Beruf - Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372632&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Theoretische Fragestellungen, Ans\u00e4tze, Ergebnisse und Methoden der Stressforschung \r\n Bedeutung von Stresstheorie \r\n Coping-Prozesse \r\n Stellenwert und Anwendungsm\u00f6glichkeiten von Pr\u00e4ventionsmodellen \r\n \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Die Studierenden \r\n \r\n k\u00f6nnen theoretische Ans\u00e4tze und Methoden der Selbstreflexion und Supervision darstellen und k\u00f6nnen diese f\u00fcr ihr berufliches Handeln nutzen \r\n k\u00f6nnen Modelle des Stresserlebens erl\u00e4utern und k\u00f6nnen ihre eigenen F\u00e4higkeiten realistisch einsch\u00e4tzen \r\n verstehen Coping-Strategien im Umgang mit Beanspruchung und Belastung und k\u00f6nnen diese auf ihren Berufsalltag anwenden \r\n unterscheiden Stadienmodelle der beruflichen Entwicklung und wissen, wie man eine positive berufliche Entwicklung f\u00f6rdern kann \r\n \r\n Kommentar laut\u00a0 Modulhandbuch .", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Grundlagen und Entwicklungen der L\u00e4nder Ostasiens 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372550&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Inhalt:\u00a0 \r\n Unterrichtsgegenstand sind Grundz\u00fcge der geschichtlichen Entwicklung der Region Ostasien und ihrer L\u00e4nder (\u00dcbergang Vormoderne-Moderne), Grundlagen zu Geographie und Bev\u00f6lkerung sowie weitere wichtige Grundlagen und Voraussetzungen der gesellschaftlichen, politischen und wirtschaftlichen Entwicklung der Region und ihrer L\u00e4nder.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die politischen Systeme Japans und S\u00fcdkoreas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372551&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Einf\u00fchrung in die politischen Systeme Japans und S\u00fcdkoreas \r\n In dieser Lehrveranstaltung werden die Studierenden in die wesentlichen Elemente und Charakteristika der politischen Systeme Japans und S\u00fcdkoreas eingef\u00fchrt. Der Kurs ist inhaltlich zweigeteilt, wobei in einem Teil der Fall Japan, im anderen der Fall S\u00fcdkorea behandelt wird. Beide Semesterh\u00e4lften behandeln dieselben inhaltlichen Schwerpunkten, ohne die Besonderheiten der L\u00e4nder au\u00dfer Acht zu lassen. So wird jeweils zun\u00e4chst das Regierungssystem vorgestellt und in den folgenden Sitzungen die politischen Parteien, das Wahlsystem und die Au\u00dfenpolitik behandelt. In einer weiteren Sitzung befasst sich der Kurs dar\u00fcber hinaus noch explizit mit Fragen von Dysfunktionalit\u00e4ten beider Demokratien, um neben einem generellen Grundwissen \u00fcber die Charakteristika des jeweiligen politischen Systems auch ein gesch\u00e4rftes Verst\u00e4ndnis seiner Funktionsweisen zu unterst\u00fctzen. In seiner G\u00e4nze erlaubt der Kurs den Studierenden, durch die systematisch gegen\u00fcbergestellten Inhalte der beiden L\u00e4nder ein vergleichendes Verst\u00e4ndnis der jeweiligen Spezifika in Design, Funktion und Praxis. \r\n Da dieser Kurs eine Einf\u00fchrungsvorlesung ist, wird der Hauptteil in entsprechender Wissensvermittlung durch die Dozierenden vorgenommen. Die Studierenden sind jedoch angehalten, nicht nur die Lekt\u00fcre des Kurses intensiv vorzubereiten, sondern sich auch im Unterricht durch Fragen und kommentierende Redebeitr\u00e4ge einzubringen, um so ihr eigenes Verst\u00e4ndnis sowie auch das aller anderen Teilnehmenden zu f\u00f6rdern.", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Kommunale Sozialpolitik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372576&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wichtige soziale Bereiche wie etwa die Sozialhilfe, Kinder-und Jugendhilfe, Altenhilfe, Integrationspolitik, Stadtentwicklung, Wohnungs- wie Obdachlosenpolitik werden ma\u00dfgeblich auf der kommunalen Ebene gestaltet. In diesem Seminar werden zentrale Funktionsweisen und Aufgabenfelder kommunaler Sozialpolitik dargelegt und diskutiert. Aktuelle Herausforderungen und Reformperspektiven und deren Implikationen f\u00fcr die Soziale Arbeit werden reflektiert. Weiterhin geht es darum, Bez\u00fcge zwischen der kommunalen Sozialpolitik und anderen Bereichen des Sozialstaats zu erarbeiten, um die Rolle der kommunalen Sozialpolitik im Rahmen des deutschen Systems der sozialen Sicherung (besser) zu verstehen. \r\n Aufgrund der aktuellen Situation werden wir uns auch verschiedentlich mit den Auswirkungen der derzeitigen Corona-Pandemie im Kontext der kommunalen Sozialpolitik sowie den daraus entstehenden Herausforderungen f\u00fcr die lokale Steuerung des Sozialstaats auseinandersetzen.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9, "support": 0.85, "material": 0.85, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.75}, {"selected": false, "Title": "Konzepte sozialraumbezogener Arbeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372552&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Fachkonzept\u00a0der Sozialraumorientierung wird in\u00a0unterschiedlichen Bereichen sozialer Arbeit, der Stadtentwicklung sowie in den Bereichen Kultur, Bildung und Gesundheit als ein umfassendes Arbeitsprinzip verstanden. In dieser\u00a0Vorlesung werden die theoretischen Grundlagen und die konzeptionellen Entwicklungen bei\u00a0der\u00a0Umsetzung dieses Fachkonzeptes vorgestellt. Ein Schwerpunkt wird gesetzt auf die Umsetzung dieses Arbeitsprinzips in den Bereichen Jugendhilfe und Eingliederungshilfe. Dar\u00fcber hinaus werden in einzelnen Sitzungen die M\u00f6glichkeiten der Umsetzung in den Bereichen Bildung und Kultur sowie - bezogen auf den Bereich Stadtentwicklung - das Instrument \"Quartiermanagement\" erarbeitet.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.8285714285714286, "material": 0.64, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.942857142857143, "interesting": 0.7428571428571429, "grade_effort": 0.8333333333333333}, {"selected": false, "Title": "Sozialisationsforschung und -theorie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372630&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sozialisationstheorien befassen sich grundlegend mit der Frage, wie zwischen sozialer Ordnung und Individuum vermittelt wird: Wie kann das Individuum zu einem sozialen Wesen gemacht werden, das sich verl\u00e4sslich in die soziale Ordnung integriert, und inwiefern wird das Individuum selbst Produzent seiner sozialen Verh\u00e4ltnisse und tr\u00e4gt zur Herstellung sozialer Ordnung bei. In der Vorlesung wird zu Beginn der Blick in andere Epochen und L\u00e4nder gelegt, um selbstverst\u00e4ndliche Vorstellungen von Sozialisation infrage zu stellen. In einem zweiten Teil werden Bedingungen und Strukturen des Aufwachsens in Deutschland vorgestellt und das normative Muster guter Kindheit abgeleitet. In einem dritten Teil werden ausgew\u00e4hlte Sozialisationstheorien vorgestellt, die helfen, Sozialisationsprozesse zu erschlie\u00dfen. Der vierte Teil fokussiert abschlie\u00dfend die schichtspezifische Sozialisationsforschung und die Kritik an dieser. \r\n Die Vorlesung soll dazu bef\u00e4higen, Sozialisations- und Bildungsprozesse und damit auch professionelles Handeln zu reflektieren. Kenntnisse \u00fcber die Sozialstruktur Deutschlands und die Relevanz des Bildungssystems f\u00fcr die Reproduktion von Ungleichheitsstrukturen werden vermittelt. F\u00fcr die Heterogenit\u00e4t von Lebenswelten soll ebenso sensibilisiert werden, wie gesellschaftliche Ordnungsbem\u00fchungen aufgezeigt werden sollen.", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8444444444444444, "support": 0.8888888888888888, "material": 0.9111111111111111, "fun": 0.7777777777777777, "comprehensibility": 0.8666666666666667, "interesting": 0.7111111111111111, "grade_effort": 0.875}, {"selected": false, "Title": "Enkelf\u00e4hig Wirtschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=376961&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "8", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Ausgehend von praxisnahen Case-Studies werden die Bedeutung und das Erfordernis der Nachhaltigkeit f\u00fcr wirtschaftliches Handeln herausgearbeitet. Im Ansatz eines enkelf\u00e4higen Wirtschaftens wird deutlich, dass nachhaltiges Handeln im Unternehmenskontext eine komplexe Herausforderung darstellt, die viele Akteursebenen einbindet und eine unternehmerische Haltung erfordert, die durch Pioniergeist sowie Innovationsf\u00e4higkeit und -bereitschaft gepr\u00e4gt ist. \r\n Die Lernenden werden in Ihrer Arbeit an den Case-Studies zur Erarbeitung erster kreativer und innovativer L\u00f6sungsans\u00e4tze bef\u00e4higt, indem sie sich unternehmerische Heuristiken und Methoden durch den Effectuation-Ansatz erarbeiten und aufbauend auf ihrem interdisziplin\u00e4ren Vorwissen Methoden des Design-Thinking anwenden. \r\n Vertreter:innen aus Wissenschaft und Praxis erg\u00e4nzen den Lernprozess durch vielf\u00e4ltige Perspektiven auf die Problem- und L\u00f6sungsdimensionen nachhaltigen Wirtschaftens. Auf diese Weise wird im Modul ein fundiertes Probleml\u00f6severst\u00e4ndnis aufgebaut und die Studierenden werden in die Lage versetzt, die erarbeiteten L\u00f6sungsans\u00e4tze auf ihre N\u00fctzlichkeit und Machbarkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. \r\n Sozial-\u00f6kologische Krise und Nachhaltigkeit \r\n Rolle der \u00d6konomie in der sozial-\u00f6kologischen Krise \r\n Rolle der \u00d6konomie im Prozess der nachhaltigen Entwicklung \r\n Enkelf\u00e4hig Wirtschaften (Nachhaltigkeits\u00f6konomie und Nachhaltigkeitsmanagement) \r\n Unternehmensethik und ethisches Verhalten \r\n Effectuation und Design Thinking als Werkzeuge entrepreneurialen Handelns \r\n \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden dieser Lehrveranstaltung sind die Studierenden in der Lage,\u00a0\u00a0 \r\n \r\n die Problemlage der sozial-\u00f6kologischen Krise zu skizzieren,\u00a0 \r\n Dimensionen der Nachhaltigkeit zu beschreiben, \r\n \u00f6konomisch bedingte Problemursachen und das Spektrum existierender \u00f6konomischer und politischer L\u00f6sungsans\u00e4tze zu umrei\u00dfen,\u00a0 \r\n grunds\u00e4tzliche Dilemmata zwischen \u00f6kologischer Dringlichkeit und \u00f6konomischen Sachzw\u00e4ngen zu beschreiben,\u00a0 \r\n reale Dilemmata aus der unternehmerischen Praxis zu analysieren, sie mit Heuristiken des Effectuation-Ansatzes anzugehen und durch Methoden des Design Thinking reflektiert aufzul\u00f6sen, \r\n unternehmerische Entscheidungssituationen auf Basis von Nachhaltigkeitsindikatoren zu bewerten, Zielkategorien nachhaltigen Handelns im unternehmerischen Kontext zu benennen, \r\n Potenziale und Begrenzungen verschiedener theoretischer und praktischer Handlungsans\u00e4tze zu beschreiben, diese kritisch miteinander zu vergleichen und die Berechtigung der parallelen Existenz verschiedener L\u00f6sungswege zu argumentieren, \r\n ein Nachhaltigkeitsmanagement als Blaupause f\u00fcr die unternehmerische Praxis zu entwerfen. \r\n", "Times_manual": "Di8-10;Fr8-10", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Statistik f\u00fcr PolitologInnen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372626&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "8", "Language": "Deutsch", "Description": "Diese Vorlesung mit Tutorium ist eine Pflichtveranstaltung im BA Politikwissenschaft. Sie schlie\u00dft direkt an die Veranstaltung \u201eEinf\u00fchrung in die empirische Sozialforschung\u201c aus dem Wintersemester an. Nachdem die Studierenden im Wintersemester die Grundlagen der empirischen Forschung, diverse Erhebungstechniken und qualitative Analyseverfahren kennengelernt haben, geht es nun nur um quantitative Auswertungsverfahren (Statistik) in der Politikwissenschaft. Die Tutorien dienen zur praktischen Aus\u00fcbung von in der Vorlesung erworbenen Wissens mithilfe der Statistiksoftware RStudio basierend auf der Befehlssprache R. R ist eine zunehmend popul\u00e4re und frei verf\u00fcgbare Software f\u00fcr statistische Analysen. Studierende erwerben durch die Einarbeitung in dieses Programm \u00fcbertragbare F\u00e4higkeiten, die auch au\u00dferhalb der Universit\u00e4t gefragt sind. F\u00fcr die Klausur m\u00fcssen Studierende in der Lage sein, das Output der Software zu interpretieren. \r\n \u00a0 \r\n Themeninhalte der Vorlesung mit Anwendungsbeispielen: \r\n \r\n Univariate Statistik: wie verteilt sich die Intensit\u00e4t politischen Interesses in der Bev\u00f6lkerung? \r\n Bivariate Statistik: wie stark ist der Zusammenhang zwischen wirtschaftlicher Entwicklung und Demokratiequalit\u00e4t? \r\n Multiple Regression: wie gro\u00df ist der Einfluss von Bildung auf politisches Interesse, wenn ich gesellschaftliche Beteiligung in Vereinen, Geschlecht und Medienkonsum konstant halte? \r\n Inferenzstatistik: in welchem Intervall liegt der Mittelwert der Sympathiebewertung von Kanzlerin Merkel in der Bev\u00f6lkerung, wenn er in der Zufallsstichprobe bei X liegt? \r\n Gruppenvergleiche, Modellvergleiche u.a. \r\n", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.4, "support": 0.6, "material": 0.4, "fun": 0.2, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Steuerungs- und Governancetheorien", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372548&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt ein in die politikwissenschaftlichen Debatten um den sowohl weit verbreiteten als auch unklaren und nicht zuletzt umstrittenen Begriff der Governance. Aus politiktheoretischer Perspektive wird dargelegt, worin die spezifischen Potentiale des Begriffs der Governance bestehen, gegen welche Begriffe er sich mit Erkenntnisgewinn abzusetzen vermag und welche wissenschaftstheoretischen Grenzen ihm m\u00f6glicherweise gesetzt sind. Vergleichend werden die Begriffe \u201eGovernance\u201c \u201eSteuerung\u201c und \u201eRegierung\u201c miteinander ins Verh\u00e4ltnis gesetzt. Schlie\u00dflich wird in kritischer Perspektive \u201eGovernance\u201c dem Begriff \u201eGouvernementalit\u00e4t\u201c kontrastierend gegen\u00fcbergestellt, um aufzuzeigen, in welchen Hinsichten das Konzept der Governance fruchtbar gemacht und weiterentwickelt werden k\u00f6nnte. \r\n Die Vorlesung findet grunds\u00e4tzlich in Pr\u00e4senz statt. Aus didaktischen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen einzelne Sitzungen auch online durchgef\u00fchrt werden. Die Vorlesungsinhalte erfahren Sie zu Beginn der Veranstaltung.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "INSPIRING ENTREPRENEURSHIP: Encounter of Economy, Culture, and Politics in Global Business Context", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372628&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "6", "Max. Teilnehmer": "6", "Credits": "4", "Language": "Englisch", "Description": "Inhalt: \r\n Course Description : \r\n This course aims to inspire new business ideas and guide students to discover their capabilities towards creative business ideas. Another focus is to learn how to handle uncertainties and changes in the global business environment and conduct business in 'other' cultural contexts such as in the newly emerging markets, BRICS/MINT. Among others, repercussions of the global power shifts, the rise of multipolarity and the expanding populism with authoritarian tendencies, and therefore wide-spread hybrid governance regimes nationally, regionally as well as globally, and last but not least, the outbreak of the novel pandemic (COVID19) since late 2019 are also partly covered in the seminar.\u00a0 \r\n \u00a0 \r\n Lernziele:\u00a0 \r\n Learning Objectives : \r\n Through extensive readings on the given topics and selected case studies from different (emerging) economies and (goods and services) sectors (i.e., IT, retail chains, pharmacy, textile, food), participants will be guided to understand the nature of conducting business in the global landscape. One particular emphasis is on what makes international different from domestic \u2014 the effects of the social systems within countries in conducting global business, the dynamic interface between countries and companies attempting to conduct foreign business activities, corporate strategy alternatives for global operations. \r\n \u00a0 \r\n Learning Outcomes:\u00a0 \r\n Students will be able to \r\n \r\n understand different business-oriented challenges in an international environment, \r\n examine various cultural, political and legal issues that impact international business activity, \r\n examine international institutions and practices that impact international business, \r\n understand trade and investment theory, \r\n appreciate the interaction of business and government as they relate to international commerce, \r\n develop insight into the management implications of international business strategy and operations. \r\n \r\n \u00a0 \r\n Key Terms: \u00a0Globalization, national differences in economy, politics, culture, international economy, global production chains, outsourcing and logistics, foreign direct investment (FDI), foreign exchange market, international business strategy (i.e., entry-exit strategy, strategic alliance, mergers and acquisition-M&A) \r\n \u00a0 \r\n Teaching Strategy:  The lecture will be handled chiefly through PowerPoint presentations. Active participation and interactive class discussion are strongly motivated.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in das politische System Chinas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372573&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Dieser Kurs bietet eine Einf\u00fchrung in das chinesische politische System. Sein Ziel ist es, Studierenden dabei zu helfen, Grundlagen zu schaffen und Werkzeuge zu erwerben, mit denen sie das zeitgen\u00f6ssische China besser verstehen k\u00f6nnen. \r\n Der Kurs besteht aus einer kurzen historischen Einf\u00fchrung, um die Urspr\u00fcnge des chinesischen politischen Systems und insbesondere die Merkmale des kommunistischen Regimes besser zu verstehen. Dann werden wir die Reform- und \u00d6ffnungsperiode analysieren, die Deng Xiaoping eingeleitet hat und die von seinen Nachfolgern weiterverfolgt w\u00fcrde. Dieser Teil des Kurses stellt einer Reihe bekannter Theorien vor, die versuchen, wesentliche Aspekte des politischen und administrativen Systems in China zu erkl\u00e4ren. \r\n Anschlie\u00dfend werden wir uns mit einigen grundlegenden Fragen der derzeitigen chinesischen Politik befassen, die es den Studierenden erm\u00f6glichen werden, das heutige China besser zu verstehen. Potenzielle Themen sind die Au\u00dfenpolitik (z. B. die Beziehungen zu den USA oder die Initiative Neue Seidenstra\u00dfe - BRI), die besondere Rolle der lokalen Regierungen in China, und die wichtigsten innenpolitischen Fragen (z. B. Herausforderungen in der Sozialpolitik, Reform des Wirtschaftssystems). In diesem Teil des Kurses ist die aktive Teilnahme der Studierenden sehr wichtig (Lekt\u00fcren und Pr\u00e4sentationen).", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Gesellschaften Japans und Koreas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372597&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "EN:\u00a0 In this course students of the bachelor study program Moderne Ostasienstudien will gain a comprehensive overview of the societies of Japan and Korea. The topics will cover post-war and current developments as well as emerging concerns in demography, social structure, labor market, aging, civil society, and social change respectively. \r\n DE: \u00a0Studierende dieser Veranstaltung im Bachelorstudiengang Moderne Ostasienstudien erhalten einen umfassenden Einblick in die Gesellschaften Japans und Koreas. Die Themen decken jeweilig die Entwicklungen in der Nachkriegszeit als auch der Gegenwart sowie sich abzeichnende Problemstellungen in der demographischen Entwicklung, der Sozialstruktur, dem Arbeitsmarkt, gesellschaftlicher Alterung, der Zivilgesellschaft sowie sozialem Wandel ab.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.75, "material": 0.8, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.85, "grade_effort": 0.9333333333333332}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Gesellschaft Chinas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372627&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Course Description: \r\n Chinese society is\u00a0 variously perceived as deeply traditional, as undergoing rapid change, as repressed, and as radically avant-garde. These conflicting views reflect important, long-term processes of change that we will explore in this course. We will address the continuities and changes of Chinese society, in areas such as family and kinship, work, urbanization, gender and lifestyles.\u00a0 \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Objectives: \r\n \r\n to grasp the notion of basic sociological concepts\u00a0 \r\n to gain factual knowledge about Chinese society\u00a0 \r\n to attain a capability to explain social phenomenon specific to China \r\n", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 0.7, "material": 0.6, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.7, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Konzepte und Modelle der Vergleichenden Politikwissenschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372596&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung findet als  inverted classromm-Veranstaltung asynchron online  und  in Pr\u00e4senz  statt. Die asynchronen Termine werden durch eine Fragestunde in Pr\u00e4sens zum Vorlesungstermin, Mittwoch 16-17 Uhr, erg\u00e4nzt. Bei den Pr\u00e4senz-Terminen werden Aufgaben besprochen, die im Moodle-Kurs zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \r\n Die erste Sitzung findet in  Pr\u00e4senz am 6. April 2022  statt. \r\n Inhalte \r\n Was bedeutet der Erfolg der AfD in Deutschland und das Erstarken der Links- und Rechtspopulisten in Italien f\u00fcr die politische Parteienlandschaft in den jeweiligen L\u00e4ndern? Welchen Effekt hatten unterschiedliche Sperrklauseln wie bei den Wahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament 2019? Diese Art politikwissenschaftlicher Fragen systematisch vergleichend zu beantworten ist eine Kunst, die Sie erlernen k\u00f6nnen. In der Vorlesung erhalten Sie hierzu einen \u00dcberblick \u00fcber die methodischen und inhaltlichen Grundlagen der Vergleichenden Politikwissenschaft. In methodischer Hinsicht lernen Sie verschiedene Forschungsdesigns, jeweils geeignete quantitative Analysemethoden auf der Individual- und Makroebene sowie Strategien der systematischen Fallauswahl kennen. Inhaltlich erwerben Sie Kenntnisse bez\u00fcglich grundlegender theoretischer Konzepte, Typologien und Theorien in den Untersuchungsgebieten Polity (politische Institutionen und Strukturen) und Politics (politische Prozesse). \r\n Lernziele \r\n Diese Methoden und Inhalte k\u00f6nnen Sie anschlie\u00dfend anwenden, um institutionengeleitete Vergleiche politischer Systeme durchzuf\u00fchren, unterschiedliche Regierungs-, Wahl- und Parteiensysteme zu klassifizieren, die Konsequenzen verschiedener Wahlsysteme zu erl\u00e4utern und die Effekte politischer Kultur darzustellen. Zur Verdeutlichung der Vorgehensweise erhalten Sie in jeder Vorlesungssitzung inhaltliche Aufgaben, deren L\u00f6sung wir gemeinsam erarbeiten und diskutieren werden. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 0.8, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Was ist Lebensqualit\u00e4t? - Anwendung von Methoden der transformativen Wissenschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=371298&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Projektseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregierung f\u00fcr Globale Umweltver\u00e4nderung (WBGU) fordert eine transformative Wissenschaft; eine Wissenschaft also, die normativ auf Nachhaltigkeitsziele ausgerichtet ist und so langfristig gutes Leben auf Erden erm\u00f6glichen soll. Doch was bedeutet gutes Leben? \u2013 Diese Frage steht aktuell hoch im Diskurs: Klassische wachstumsorientierte Wohlstandsindikatoren, wie das BIP oder der GINI-Koeffizient, werden durch den Happiness-Index, die Doughnut-\u00d6konomie und Nachhaltigkeitsindizies erg\u00e4nzt oder ersetzt. Zu altbekannten Werten mit einem schwachen Nachhaltigkeitsbegriff wie Effizienz und Effektivit\u00e4t treten Diskurse \u00fcber Suffizienz und Kreislaufwirtschaft aus der Perspektive eines starken Nachhaltigkeitsbegriffs. \r\n Zeitgleich stehen unsere St\u00e4dte unter vielf\u00e4ltigen Einfl\u00fcssen: Klimawandel, Energie- und Mobilit\u00e4tswende, Zuwanderung, ver\u00e4nderte Konsummuster wirken auf die Entwicklung unserer St\u00e4dte. Unsere diversifizierten Gesellschaften pr\u00e4gen insbesondere in den St\u00e4dten und Metropolregionen ein buntes nebeneinander unterschiedlicher Lebensentw\u00fcrfe. Dabei ist die Frage \u201eWas bedeutet Lebensqualit\u00e4t?\u201d vor allem in der aktuellen Entwicklung von Innenst\u00e4dten dr\u00e4ngend. \r\n Im Seminar untersuchen wir Antworten auf die Frage \u201eWas bedeutet Lebensqualit\u00e4t in der Innenstadt?\u201d. Str\u00f6mungen im aktuellen Diskurs werden aus unterschiedlichen wissenschaftlichen Perspektiven (insb. St\u00e4dtebau, Wirtschaftswissenschaften, Sozialwissenschaften und Umweltpsychologie) genauer betrachtet, unterschiedliche Sichtweisen und vermeintlich gleiche Narrative werden herausgearbeitet. \r\n Mit Hilfe von Methoden der transformativen Wissenschaft werden anschlie\u00dfend in Kleingruppen Antworten auf die Frage nach Lebensqualit\u00e4t von verschiedenen Zielgruppen im Quartier Innenstadt Nord in Essen eingeholt und analysiert: Welche Bedeutung von Lebensqualit\u00e4t finden wir vor? Wie kn\u00fcpfen diese an die o.g. Diskurse an oder werden von ihnen aufgegriffen? Im Sinne der transformativen Lehre entstehen zusammen mit Akteur:innen vor Ort wie Migrantenselbstorganisationen, K\u00fcnstler:innen, soziale Tr\u00e4ger usw. kleine interventionen im Raum, die theoretische \u00dcberlegungen in der realen Lebenswelt testen und weiterentwickeln. Die Ergebnisse werden kreativ dokumentiert, pr\u00e4sentiert und in einem Kurzbericht zusammengefasst. Sie k\u00f6nnen eine Grundlage f\u00fcr weitere soziale Innovationen der engagierten Multiplikator:innen bilden, wie die Entwicklung von Gemeinschaftsprojekten oder Interventionen im Raum. \r\n Das Seminar findet in Pr\u00e4senz im Seminarraum und im Essener Quartier City Nord statt. Es beinhaltet Phasen der eigenst\u00e4ndigen Arbeit allein und in Tandems. \r\n Das Seminar wird von Martina Nies durchgef\u00fchrt. Sie verkn\u00fcpft ihre praktischen Expertisen zum Engagement f\u00fcr Nachhaltigkeit im urbanen Raum mit ihren fachlichen Perspektiven der Geografie und Umweltpsychologie. Zudem bringt sie ein breites Netzwerk an Expert:innen ein. Die Studierenden profitieren so von einem Kurs, der durch inter- und transdisziplinares Arbeiten einen umfassenden und praktischen Einblick in das hochaktuelle Thema der Innenstadtentwicklung gibt. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen konventionelle und alternative Instrumente zur Messung von Wohlstand sowie den aktuellen Diskurs \u00fcber gutes Leben und Lebensqualit\u00e4t in den Nachhaltigkeitswissenschaften. Die Studierenden k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich Narrative aus Gesellschaft, Politik und Wirtschaft erkennen und kritisch refkletieren. \r\n Die Studierenden verf\u00fcgen \u00fcber anwendungsorientierte Kenntnisse und Methoden der transformativen Wissenschaft und k\u00f6nnen Interventionen im Raum durchf\u00fcrhen und auswerten. \r\n Weiterhin st\u00e4rken die Studierenden interpersonelle, strategische sowie normative Kompetenzen. Dabei erlangen bzw. festigen sie zugleich berufsrelevante F\u00e4higkeiten im Bereich Projektmanagement, Probleml\u00f6sungskompetenz, Zeitmanagement und Kommunikation.", "Times_manual": "Sa8-10;Sa10-12;Fr8-10;Mo16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Von den Grenzen des Wachstums zu Peak Everything? Nachhaltige Entwicklung auf dem Pr\u00fcfstand", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=369967&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Der Kurs ist interdisziplin\u00e4r und ber\u00fchrt viele Wissenschaftsbereiche: Agronomie, Demographie, Geschichte, Geologie, \u00d6konomik, Politikwissenschaften und Klimatologie. Konkret sind folgende Inhalte angedacht: \r\n \r\n Die neolithische Revolution als erste Energierevolution in der Geschichte \r\n Die Industrielle Revolution (Voraussetzungen, Wirkungen) \r\n Die Grenzen des Wachstums und die Diskussionen der 1970er Jahre \r\n Der Brundtland-Report und das Konzept der Nachhaltigkeit \r\n Der Rio-Prozess und das Kyoto-Protokoll \r\n Nachhaltigkeit und Klimaschutz in der Umsetzung. Der steinige Weg zum Pariser Klimaschutzabkommen \r\n Messung des Naturverbrauchs: \u00f6kologischer Fu\u00dfabdruck und Co. \r\n Marion King Hubbert und das \u00d6lf\u00f6rdermaximum (Peak Oil) \r\n Ersch\u00f6pfliche Energietr\u00e4ger: Peak Coal, Peak Gas, Peak Uranium \r\n Landwirtschaft unter Druck: Peak Soil, Peak Water und Peak Phosphor \r\n Chancen und Grenzen der erneuerbaren Energien \r\n Der Verkehr von morgen \u2013 welche Technologie setzt sich durch? \r\n Kreislaufwirtschaft \u2013 mehr als nur Recycling \r\n Suffizienz und kultureller Wandel \r\n Ausweg Postwachstums\u00f6konomie \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben einen Einblick in den Themenkomplex der nachhaltigen Entwicklung. Schl\u00fcsselbegriffe des Seminars sind \u2013 neben der Nachhaltigkeit \u2013 Energie, Ressourcen und Wirtschaftswachstum. Das Bewusstsein der Studierenden f\u00fcr die Bedeutung dieser Zukunftsfragen wird gesch\u00e4rft, vernetztes und fach\u00fcbergreifendes Denken gef\u00f6rdert.", "Times_manual": "-.10-12;Fr16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltigkeit durch Innovation - Zwischen \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Trade-offs", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368884&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "34", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Damit unsere Gesellschafts- und Wirtschaftssysteme dauerhaft und zukunftsf\u00e4hig existieren k\u00f6nnen, sind sie unter nachhaltigen Gesichtspunkten zu gestalten. Dabei wird zwischen drei Dimensionen der nachhaltigen Entwicklung unterschieden: zwischen \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit. Oftmals sind Entwicklungen jedoch einseitig nachhaltig, sie gehen also auf Kosten der beiden anderen Dimensionen von Nachhaltigkeit. Dies gilt auch f\u00fcr viele \u00f6konomische Innovationen, die in Organisationen vorrangig hinsichtlich kurzfristiger Effizienzsteigerung und Markterfolg gestaltet und bewertet werden. \r\n Wirtschaftliche und gesellschaftliche Akteure sehen sich allerdings zunehmend mit der Herausforderung konfrontiert, im Kontext von Wettbewerbsdruck und Flexibilit\u00e4t Innovationen hervorzubringen sowie gleichzeitig nachhaltig zu handeln. Dabei wird zunehmend deutlich, dass eine integrative Perspektive von Nachhaltigkeit und Innovation gewinnbringend ist und die Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in eine Balance bringen kann, insofern alle drei Nachhaltigkeitsdimensionen bei der Innovationsentwicklung von Anfang an gleichberechtigt ber\u00fccksichtigt werden. Erfolgreiche Praxisbeispiele geben dabei einen Einblick in die erfolgreiche Verkn\u00fcpfung von Innovationen und nachhaltiger Entwicklung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminars einen \u00dcberblick \u00fcber die drei grundlegenden Dimensionen nachhaltiger Entwicklung in \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Hinsicht. Sie kennen die Interdependenzen dieser drei S\u00e4ulen und erkennen anhand von Praxisbeispielen, wie Innovationen auf nachhaltige Entwicklung ausgerichtet werden. Sie erlernen Techniken, Innovationkonzepte im Kontext einer ganzheitlichen Nachhaltigkeitsperspektive mithilfe eines Kriterienkatalogs zu gestalten und zu bewerten.", "Times_manual": "-.10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Methoden der Sozialwissenschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372509&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Entwicklung von Fragestellungen, Hypothesen- und Modellbildung, Operationalisierung, Fallauswahl, Grunds\u00e4tze der Aussagenlogik, quantitative und qualitative Methoden der Datenerhebung und -auswertung, Umgang mit Statistiken. Lernziele: Ziel dieser Veranstaltung ist die systematische Einf\u00fchrung in die empirische Sozialforschung undihrer Methoden. Die Schwerpunkte der Veranstaltung sind: \r\n \r\n Ziel und Funktion der empirischen Sozialforschung \r\n Anwendungsfelder empirischer Sozialforschung und historische Entwicklung \r\n Wissenschaftstheoretische Aspekte der empirischen Sozialforschung \r\n Der Forschungsprozess \r\n Messen und Skalieren \r\n Forschungsdesigns \r\n Auswahlverfahren und Stichprobendesigns \r\n Datenerhebungsverfahren \r\n Grundlagen der Datenanalyse \r\n deskriptive Verfahren \r\n univariate und bivariate Verteilungen \r\n \r\n Kommentar laut  Modulhandbuch .", "Times_manual": "Mo14-16;Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Soziologische Theorie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372572&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "7", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung behandelt diejenigen klassischen und aktuellen soziologischen Theorien, die die Konstruktion des Gegenstandsbereichs der Soziologie ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt haben und weiterhin pr\u00e4gen: z.B. Emile Durkheim, Max Weber, Georg Simmel, George Herbert Mead, Talcott Parsons, Alfred Sch\u00fctz, Peter L. Berger und Thomas Luckmann, Harold Garfinkel, J\u00fcrgen Habermas, Niklas Luhmann, Pierre Bourdieu, Bruno Latour usw. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen klassische und aktuelle soziologische Theorien mit Blick auf ihren historischen Kontext und ihre jeweiligen M\u00f6glichkeiten, aber auch Grenzen soziologischen Verstehens und Erkl\u00e4rens kennen. \r\n In der zugeh\u00f6rigen \u00dcB \"Klassische Theorien\" vertiefen Studierende die Vorlesungsinhalte in Auseinandersetzung mit Prim\u00e4rliteratur der behandelten Theorien. Die Studierenden erwerben dabei entsprechende Lesekompetenzen und \u00fcben sich durch die Bearbeitung von \u00dcbungsaufgaben im Rahmen von E-Learning-Einheiten in eigenst\u00e4ndigem theoretischen Denken. \r\n (Quelle:  MHB BA Soziologie )", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.7, "material": 0.6, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.7, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Theoretische Grundbegriffe der Soziologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372595&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung \u201eTheoretische Grundbegriffe der Soziologie\u201c ist eine einf\u00fchrende Veranstaltung in die Soziologie, sie bietet einen \u00dcberblick \u00fcber \r\n \r\n grunds\u00e4tzliche, theoretische Ans\u00e4tze und Konzeptionen, wie Sozialit\u00e4t zu fassen ist: Handlung, Kommunikation und Praxis \r\n Schl\u00fcsselbegriffe der Soziologie, mit denen soziale Ph\u00e4nomene analysiert werden k\u00f6nnen: Kultur, Macht und Herrschaft, Sozialissation, Geschlecht und Gewalt, Rollen \r\n unterschiedliche Ebenen des Sozialen: Interaktion und soziale Beziehungen, Organisation und Gruppe, Gesellschaft und Differenzierung. \r\n \r\n Vorkenntnisse\u00a0sind nicht notwendig. Die Vorlesung findet als Pr\u00e4senzveranstaltung statt.\u00a0 ", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.6, "support": 0.6, "material": 0.6, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Entwicklungsprobleme und Nord-S\u00fcd-Beziehungen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372549&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung f\u00fchrt grundlegend ein in die Nord-S\u00fcd Dimension des Globalen Regierens und lenkt dabei ein besonderes Augenmerk auf die Entwicklungspolitik, d.h. die gezielten Anstrengungen des 'Nordens', die wirtschaftliche und soziale Entwicklung der L\u00e4nder des 'S\u00fcdens' zu f\u00f6rdern. Internationale Entwicklungspolitik steht seit vielen Jahren im Mittelpunkt heftiger Debatten, die von Forderungen nach Abschaffung jeglicher Hilfe bis hin zu Hoffnungen in eine Schl\u00fcsselrolle von Entwicklungspolitik beim Umbau eines als ungerecht wahrgenommenen internationalen Systems reicht. \r\n Zun\u00e4chst wollen wir uns mit dem Entwicklungsbegriff, der daraus folgenden Klassifizierung von L\u00e4ndern befassen und kl\u00e4ren, inwiefern sich Norden und S\u00fcden auch in der Auspr\u00e4gung spezifischer Formen internationaler Koordination bzw. Organisation manifestieren, und wie sich dies im Zeitverlauf ge\u00e4ndert hat. In einem zweiten Schritt wird ein \u00dcberblick \u00fcber die Ziele, Interessen, wechselnden Strategien, sowie den finanziellen Umfang internationaler Entwicklungszusammenarbeit gegeben. Im Mittelpunkt der aktuellen wissenschaftlichen und politischen Debatten steht einerseits das Problem der Wirksamkeit der Hilfe selbst, wie auch die international vereinbarte massive Erh\u00f6hung der Hilfsleistungen zur Erreichung der Sustainable Development Goals (SDGs), Abmilderung der Effekte der COVID-19 Pandemie im globalen S\u00fcden, sowie der Zusammenhang von Sicherheit, Migration und Entwicklung. \r\n Studierende sollen in der Veranstaltung einen inhaltlichen \u00dcberblick \u00fcber die zentralen Streitpunkte der Entwicklungsdebatte sowie umstrittene Konzepte wie Governance oder Armutsbek\u00e4mpfung erhalten. Zugleich geht es darum, Studierende zu einer kritischen Reflexion \u00fcber die sich ver\u00e4ndernden Strukturbedingungen des internationalen Systems sowie Voraussetzungen und realistische Erwartungshorizonte internationaler Entwicklungspolitik zu ermuntern.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Sage mir, wo Du wohnst und ich sage Dir, wer Du bist\u2026. R\u00e4umliche Ungleichheitsmuster, ihre Ursachen und Folgen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377304&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte : \r\n Die Wohnungsfrage stellt sich seit Beginn der Industriegesellschaft - und spitzt sich aber seit der Wende vom 20. zum 21. Jhdt. in neuer Weise zu. Debatten um Eingriffe in den Wohnungsmarkt wie mit dem Berliner Mietdeckel oder um die Frage der Enteignung gro\u00dfer Immobilienkonzerne signalisieren eine neu gewonnene gesellschaftspolitische Prominenz des Wohnens und zeugen von der zunehmenden Politisierung eines zwischenzeitlich als gel\u00f6st erachteten Problems. F\u00fcr nicht wenige bezeichnen Wohnen als die soziale Frage des 21. Jahrhunderts. In dem Seminar diskutieren wir, wie heute gewohnt wird, wie sich das Verst\u00e4ndnis und die Praxis von Wohnen \u00fcber die Zeit ver\u00e4ndert hat, welche Unterschiede sich zwischen Stadt und Land aber auch unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsgruppen und Staaten festmachen lassen und wie die Unterschiede zu erkl\u00e4ren sind. Daf\u00fcr werden verschiedene soziologische Theorien des Wohnens und des Wohnraums und verschiedene Fallstudien gelesen und diskutiert.", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wunder und Offenbarung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372594&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Mi18-20", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Ekklesiologie \u2013 Der theologische Begriff der Kirche", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372625&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Umweltkommunikation", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377254&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die als Blockseminar konzipierte Lehrveranstaltung widmet sich dem Ph\u00e4nomenbereich der Umweltkommunikation. Dazu geh\u00f6ren die historisch-kulturelle Sinnbewirtschaftung der nat\u00fcrlichen Umwelt und ihrer Beziehungen zum Menschen, kulturelle Erlebnisr\u00e4ume der Umwelt vom Naturkundemuseum bis zum \u00d6kotourismus, Umweltdiskurse in staatlichen und suprastaatlichen Institutionen, der Einfluss von politischen Positionen auf die Thematisierung von Mensch-Umwelt-Beziehungen, Umweltaktivismus und Protest. Ein besonderes Augenmerk gilt der Rolle von Popul\u00e4rkultur und visuellen Darstellungen. Literatur und Veranstaltungsagenda werden in der konstituierenden Sitzung bekannt gegeben.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.8, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Nachhaltigkeit und Nachhaltigkeitskommunikation: Erkundungen im Praxisfeld", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372717&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Nachhaltigkeit und Nachhaltigkeits-Management sind seit vielen Jahren zu strategisch bedeutsamen Handlungsfeldern f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen geworden. Gesellschaftliche Entwicklungen wie zuletzt die Bewegung \u201eFridays for Future\u201c verst\u00e4rken diese Bedeutung. Ohnehin verlangen gesetzlich verankerte Berichtspflichten, aber auch das energisch vorgetragene Interesse an belegbaren Nachhaltigkeitsaktivit\u00e4ten schon seit einiger Zeit professionelle Kommunikationsarbeit, die sich an nationalen wie internationalen Standards der Berichterstattung zu orientieren hat. Schon hier deutet sich an, dass Nachhaltigkeit und Nachhaltigkeitskommunikation relevante Berufsfelder f\u00fcr Absolvierende kommunikationswissenschaftlicher Studieng\u00e4nge aufspannen. \r\n Die Auftaktveranstaltung setzt mit einer Vermittlung wesentlicher Inhalte eines umfassenden Nachhaltigkeitsansatzes ein. Dabei werden die wichtigsten Standards f\u00fcr Nachhaltigkeitskommunikation ber\u00fccksichtigt. In Lerngruppen vertiefen die Studierenden ihre Auseinandersetzung mit Nachhaltigkeits-bezogenen Ans\u00e4tzen und Standards, um auf eine fundierte Auseinandersetzung mit einem Praxisfall vorbereitet zu sein. Bei diesem Praxisfall handelt es sich um einen b\u00f6rsennotierten global Player der Energiewirtschaft. Dessen Nachhaltigkeitsansatz, den der weltweit verantwortliche Nachhaltigkeitsbeauftragte am 13.05.22 n\u00e4her vorstellen wird, wie auch die verschiedene Kommunikationsprodukte und -auftritte des Konzerns werden Gegenstand der weiteren Erkundungen sein. Es ist vorgesehen, dass die Studierenden im Rahmen der eigentlichen Blockveranstaltung in Anlehnung an die Methode \u201eSounding Board\u201c ihre Sichtweisen und Wahrnehmungen gegen\u00fcber dem Nachhaltigkeitsbeauftragten vorstellen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, ihr im Studium erworbenes Wissen auf den konkreten Praxisfall von Nachhaltigkeitsmanagement sowie Nachhaltigkeitskommunikation anzuwenden und kommunikationswissenschaftlich begr\u00fcndete Beurteilungen abzuleiten.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12", "Location": "online;Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Curriculum of Change II - Schule beforschen in Gegenwart der Klimakrise", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372382&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "4", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wie l\u00e4sst sich das System Schule f\u00fcr nachhaltiges Lernen, Klimaneutralit\u00e4t und Klimagerechtigkeit ver\u00e4ndern? In Berlin findet unter Leitung des Hauses der Kulturen der Welt ein neuartiges, k\u00fcnstlerisches Schulprogramm statt: S.O.S. \u2013 Schools of Sustainability, gef\u00f6rdert von der Berliner Senatsverwaltung. Im Kontext der Kooperation zwischen Berliner Schulen und K\u00fcnstler:innen an sollen ganzheitliche Ver\u00e4nderungsprozesse auf unterschiedlichen Ebenen der Institution Schule etabliert und mit Sch\u00fcler:innen neu konzipiert werden. In Projektarbeiten an den Schulen werden Zusammenh\u00e4nge des weltweiten Klimawandel erfahrbar gemacht und die Handlungsmacht der Sch\u00fcler:innen durch Mitbestimmung und Gestaltung gest\u00e4rkt. Mit Blick auf die durchgef\u00fchrten Projekte wollen wir im Seminar die eigene Position im komplexen globalen Gef\u00fcge untersuchen und systemische und methodische Ans\u00e4tze eines m\u00f6glichen Curriculums of Change entwickeln. Wie kann eine Vermittlungspraxis gestaltet sein, die auf sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernde Herausforderungen und eigene blinde Flecken regieren kann? \u00dcber den methodischen Ansatz hinausnehmen, entwickeln und reflektieren wir Formate, die neue Spielregeln und multiple Perspektiven au\u00dferhalb des anthropozentrischen und institutionellen Zusammenhangs voraussetzen. Es handelt sich um ein Tandem-Seminar mit einem weiteren Kurs unter Leitung von Sarah Wenzinger. Das Blockseminar wird auch begleitet von Prof. Mathabo Khau von der Nelson Mandela University, S\u00fcdafrika.", "Times_manual": "-.8-10;Mi8-10", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u201eHoffen, wo es nichts zu hoffen gibt\u201c. Zukunft und eschatologische Zeit in den Religionen. Interreligi\u00f6se Lernprozesse", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372508&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Katastrophen und apokalyptische Szenarien sind pr\u00e4sent in der Wirklichkeit und kehren wieder im Kino, in der Literatur, in der Kunst, im popul\u00e4ren Sachbuch, in Computerspielen, in den Naturwissenschaften, in der soziologischen und philosophischen Zeitdiagnose und sogar in der \u00d6konomie. Die verst\u00f6renden Bilder der Apokalypse sind uralt und ewig jung. Menschen leben im Bewusstsein der Gef\u00e4hrdung der Welt und des Lebens.  Wie reagieren Menschen auf Bedrohungen? Wie gingen und gehen Menschen in ihren Religionen mit Katastrophen und ihren \u00c4ngsten um? K\u00f6nnen religi\u00f6se Deutungsmuster in einem bestimmten Rahmen zum Umgang mit Krisen und ihrer Bew\u00e4ltigung beitragen und in einem anderen Kontext Krisen verst\u00e4rken? Welche Hoffnung k\u00f6nnen Menschen bei aller \u201eKatastrophalit\u00e4t\u201c haben und welche daraus resultierenden Haltungen und Handlungen k\u00f6nnen sie entwickeln? Diesen und anderen Fragen wollen wir im Seminar mit der Lekt\u00fcre von Texten und in der Begegnung mit Menschen anderer Religionen (Judentum, Christentum, Islam und Buddhismus) nachgehen.", "Times_manual": "Fr14-16;Do14-16;Sa14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Martin Luther \u2013 Leben und Denken", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372593&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "\u201eDenn, unter uns gesagt, ist an der ganzen Sache nichts interessant als Luthers Charakter und es ist auch das Einzige, was der Menge eigentlich imponiert. Alles \u00dcbrige ist ein verworrener Quark\u201c, schrieb Goethe einst, sichtlich bel\u00e4stigt von der kirchlichen Betriebsamkeit des Reformationsjubil\u00e4ums 1817, an seinen Freund Knebel. Wenn auch das komplexe Geschehen der Reformation kaum so einfach zusammenzuziehen sein d\u00fcrfte, wie Goethe es tat, so gibt ihm doch das ungebrochene Interesse an der Person Luthers durchaus recht. Das Seminar bietet eine Einf\u00fchrung in das Leben des Reformators und macht mit grundlegenden Einsichten seines Denkens bekannt.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Geschichte des Christentums: Moderne (1800 - 2000)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372604&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Kirchen standen im 19. und 20. Jahrhundert vor immensen Herausforderungen. Dechristianisierung, industrielle Revolution, Imperialismus, Demokratie, totaler Staat, Weltkrieg und Wiederaufbau ver\u00e4nderten das Gesicht des Christentums grundlegend. Die Vorlesung thematisiert Ereignisse, Prozesse und Strukturen, deren Kenntnis zum Verstehen der gegenw\u00e4rtigen Situation des Christentums unverzichtbar ist.", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Die Lehre von Gott, dem Einen und Dreieinen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372624&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Historische Theologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372623&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Seminar fragt nach Wesen und Aufgabe der Historischen Theologie und vermittelt durch die Besch\u00e4ftigung mit ausgew\u00e4hlten Umbruchsituationen eine erste Orientierung in der Geschichte des Christentums.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.7, "material": 0.6, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.7, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Umwelt, Ressourcen und Energie - Eine wirtschaftswissenschaftliche Einf\u00fchrung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377753&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung ist als Ringvorlesung konzipiert. Ihre Themen orientieren sich an aktuellen Problemen der Umwelt-, Ressourcen- und Energiepolitik: \u00b7 Nachhaltigkeit und Wachstum \u00b7 Wachstum und Klimawandel \u00b7 Betriebliches Energie- und Umweltmanagement \u00b7 Energiepolitik und \u201eEnergiewende\u201c in Deutschland und der EU \u00b7 Umweltpolitik im Lichte der Theorie externer Effekte \u00b7 E-Mobilit\u00e4t \u00b7 Ressourcen- und Fischerei\u00f6konomik Termine und Vortragsthemen werden auf der Homepage des Lehrstuhls und in Moodle bekannt gegeben. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Umwelt-, ressourcen- und energie\u00f6konomische Probleme sollen aus betriebs- und volkswirtschaftlicher Perspektive verstanden und gel\u00f6st werden. Dabei sollen die Studierenden analytisch und logisch argumentieren und Sachverhalte bewerten. \r\n \u00a0 \r\n Bitte melden Sie sich ebenfalls f\u00fcr den dazugeh\u00f6rigen  Moodle-Kurs  an. Das Passwort erhalten Sie nach Zulassung von uns per E-Mail.  Aufzeichnungen der Vortr\u00e4ge werden zur Verf\u00fcgung gestellt. Daher ist ein Quereinstieg auch jetzt noch und bis eine Woche vor der Klausur m\u00f6glich. \r\n Eine Veranstaltung von  CURE  - Centrum f\u00fcr Umweltmanagement, Ressourcen und Energie, Rur Universit\u00e4t Bochum \r\n Dozierende:  Prof. Dr. Michael Roos , Makro\u00f6konomik u.v.m. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Di12-14;Do16-18", "Location": "Bochum", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Corruption, Data and the Sustainable Development Goals (Summer School)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377600&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-5", "Language": "Englisch", "Description": "Teil 1:  Learning about Corruption (Blockseminar),\u00a0   Teil 2:  Working with Corruption Data (\u00dcbung),\u00a0 Dates: 08-13 August 2022, 09-18h (BF 4/46 Bochumer Fenster/Bochum City Center, Bochum)   Preparatory Day: \u00a0  tba\u00a0 (BF 4/46 Bochumer Fenster/Bochum City Center, Bochum) \r\n Corruption represents a major obstacle to building peace and reaching the SDGs by hampering economic growth and increasing poverty in terms of income inequality, access to services and resource distribution. In addition, corruption undermines the quantity and quality of public services and restricts access to quality health, water and education services, with a disproportionate impact on the poor. But how much do we really know about the scale, nature, and cost of corruption? Is it possible to measure its impact, on the economy, security, and more generally, people? Can we make meaningful comparisons of corruption between countries? How do we monitor corruption trends overtime?    Data is key for understanding and tackling corruption. Data can help answer the above questions and provide the means to drive policy reform. When used effectively, governance data can be a powerful tool to inform citizens, influence decision makers and track the progress of anti-corruption interventions. Effective anti-corruption strategies necessitate detailed knowledge about the manifestations, levels and impact of corruption, as well as practices and attitudes that may facilitate it and any weaknesses in a given systems integrity framework. Gathering and analyzing governance data will allow for evidence-based advocacy, crucial in making the case to politicians and decision makers about the need for change.    However, working with governance data, and especially data on corruption, can be extremely challenging. The purpose of the summer school is therefore to encourage students to apply themselves to the task of addressing the phenomenon of corruption, and equip them with the ideas, skills and knowledge to rise to the challenge. More specifically, course participants will draw on a variety of academic perspectives to collectively design bespoke monitoring tools able to track the impact of corruption in individual SDGs.     Teil 1:  The value of working with data for anti-corruption initiatives is explored in conjunction with opportunities presented by the SDGs and the \"data revolution\". Guidance is provided on the first steps of working with data, including defining research objective(s), identifying data needs, and figuring out whom to engage, how, and at which stage of the process.     Teil 2:  The participants will then learn how to: \r\n \r\n Identify strategic indicators that best match research objectives, and how to develop so-called baskets of indicators to capture a fuller picture of the progress of anti-corruption reforms. \r\n Match chosen indicators with the most relevant data sources and assess the reliability of various datasets. \r\n Develop advocacy strategies to maximize the policy impact of the data. \r\n Apply the knowledge acquired from this course and use governance data to monitor and tackle corruption across the SDG framework. \r\n If you have any further questions, do not hesitate to contact the Summer School Team at  summerschool-ifhv@rub.de \r\n \r\n By the end of this course the participants will: \r\n \r\n Understand the scale, nature and cost of corruption on politics, economics, and society. \r\n Be familiar with a range of theoretical approaches to measuring and tackling corruption. \r\n Learn about the various stakeholders involved in governance reform, their competing interests as well as develop skills to generate the kind of evidence-based advocacy that can drive policy reform. \r\n Know about the 2030 Agenda for Sustainable Development, including the SDGs, and particularly its governance facets. \r\n Develop familiarity with a number of typologies of indicators and datasets, as well as experience working hands-on with several actual governance indices. \r\n Acquire skills to conduct analysis of sectoral value chains and integrity risks. \r\n Be able to develop their own policy monitoring and evaluation frameworks that can be applied to different policy areas. \r\n", "Times_manual": "-.8-10", "Location": "Bochum", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Rechnungswesen (Modul)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372556&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "6", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "9", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen des Jahresabschlusses \r\n Die Veranstaltung soll die Grundlagen des Jahresabschlusses nach dem HGB darlegen. Dazu geh\u00f6ren die Aufgaben und gesetzlichen Grundlagen des Jahresabschlusses, seine Bestandteile sowie ein \u00dcberblick \u00fcber die grundlegenden Ansatz- und Bewertungsprinzipien und die g\u00e4ngigen Bilanztheorien. Die Lehrinhalte werden in der vorlesungsbegleitenden \u00dcbungsveranstaltung vertieft. \r\n Lernziele: Ziel der Lehrveranstaltung ist es, die Studierenden mit den Grundlagen des handelsrechtlichen Jahresabschlusses vertraut zu machen. Sie sind nach dem Besuch dieser Veranstaltung in der Lage, die Aufgaben und gesetzlichen Grundlagen des Jahresabschlusses zu erl\u00e4utern und verstehen die grundlegenden Ansatz- und Bewertungsprinzipien sowie die g\u00e4ngigen Bilanztheorien. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nne Sie Bilanzdaten lesen und interpretieren. \r\n Kosten- und Leistungsrechnung \r\n Kosten- und Leistungsrechnung ist ein wichtiges Informations- und Planungsinstrument in vielen Unternehmungen und geh\u00f6rt zusammen mit dem Jahresabschluss zu den Eckpfeilern der betriebswirtschaftlichen Grundausbildung. Neben der Stellung der Kostenrechnung innerhalb des Rechnungswesens werden in der Vorlesung die rechnungstechnischen Grundlagen und Verfahren von Kostenarten-, Kostenstellen- sowie Kostentr\u00e4gerrechnung herausgearbeitet und die Anwendungsm\u00f6glichkeiten der Kostenrechnung f\u00fcr Planung und Kontrolle erl\u00e4utert. Anschlie\u00dfend wird ein \u00dcberblick \u00fcber planungsorientierte, prozessorientierte und steuerungsorientierte Kostenrechnungssysteme gegeben und ihre Gemeinsamkeiten, Unterschiede und Einsatzfelder herausgearbeitet. Die Lehrinhalte werden in der vorlesungsbegleitenden \u00dcbungsveranstaltung vertieft. \r\n Lernziele: Die Studierenden kennen die Begriffe Kostenarten-, Kostenstellen- und Kostentr\u00e4gerrechnung und sind in der Lage ihre Verfahren richtig und gezielt einzusetzen. Zus\u00e4tzlich sind die Studierenden f\u00e4hig verschiedene Kostenrechnungssysteme untereinander zu unterscheiden, zu beschreiben, zu analysieren und zu bewerten. \r\n Buchhaltung \r\n Einf\u00fchrung in die Grundlagen und Zusammenh\u00e4nge des Rechnungswesens, Pr\u00e4sentation der Grundlagen des externen Rechnungswesens; Verbuchung von Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4llen nach dem Industriekontenrahmen; Erstellung von Abschl\u00fcssen bis zur handelsrechtlichen Bilanz sowie Gewinn- und Verlustrechnung. \r\n Lernziele: Die Studierenden k\u00f6nnen zwischen dem externen und internen Rechnungswesen unterscheiden. Sie k\u00f6nnen Zusammenh\u00e4nge erkennen und die Verbuchung von Gesch\u00e4fts-vorf\u00e4llen durchf\u00fchren und nachvollziehen, und sie sind in der Lage, erfolgsneutrale und erfolgswirksame Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle zu verbuchen, Konten einzurichten und abzuschlie\u00dfen. \r\n (Quelle:\u00a0 Veranstaltungsdatenbank Ingenieurwissenschaften )", "Times_manual": "Di14-16;Mo10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Technology and Innovation Management", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372530&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "A country's economic performance is shaped by the ability of its companies to develop new innovations. Both technological innovations and services play an important role. \r\n In this introduction to innovation and technology management, all relevant sub-areas in operational innovation management and the the development of new products, new technologies, new services as well as new processes are discussed. The contents are illustrated using examples from companies in all industries, with the mobility industries in the foreground. The lecture and the associated exercise are designed as online events. \r\n In the associated exercise, the contents of the lecture blocks are interactively deepened. There is also space for questions about the lecture material as well as prepared exercises that are intended to promote understanding with regard to the exam. Suitable digital tools such as mentimeters (survey tool) and miro (whiteboard) are used to ensure that this also leads to lively discussions online. The exercises take place every two weeks live via zoom. \r\n Since the event can currently only be held online, each lesson is also supported by a self-study plan. This includes the book chapters or articles to be read for the lesson, relevant videos or presentations, and additional case studies for clarification.", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": 0.6, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Lebensraum Stadt: Probleme und L\u00f6sungsans\u00e4tze der nachhaltigen urbanen Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377395&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "34", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "St\u00e4dte sind Lebensr\u00e4ume: wir wohnen, arbeiten, produzieren dort. Doch auch St\u00e4dten stehen verschiedene Herausforderungen bevor, die Ver\u00e4nderungen unseres Lebensraums mit sich bringen. Wir m\u00fcssen nicht nur wegen klimatischer Folgen wie Hitzesommer handeln, sondern z.B. auch f\u00fcr eine Verkehrswende oder die Bek\u00e4mpfung sozialer Ungleichheit in der Stadt aktiv werden \u2013 d.h. wir m\u00fcssen St\u00e4dte nachhaltig gestalten. \r\n Durch einen interdisziplin\u00e4ren Ansatz und die Einbeziehung \u00f6kologischer, sozialer und wirtschaftlicher Handlungsfelder wollen wir ganzheitliche L\u00f6sungsans\u00e4tze identifizieren, um St\u00e4dte nachhaltig zu transformieren. \r\n Am Ende der Lehrveranstaltung findet eine Exkursion statt. Das Ziel ist mithilfe des Semestertickets zu erreichen. Es entstehen keine weiteren Kosten. \r\n Handlungsfelder sind: \r\n \r\n Klimawandel und Klimafolgenanpassung in der Stadt \r\n Biodiversit\u00e4t und Stadtnatur \r\n Urbane Mobilit\u00e4t \r\n Geschlechtergerechte Stadt \r\n Umweltgerechtigkeit und soziale Nachhaltigkeit \r\n Fl\u00e4chendruck und Nutzungskonflikte in der Stadt \r\n \r\n Im Seminar wird ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u201enachhaltige Stadt\u201c geschaffen und wie wir handeln k\u00f6nnen, um diese zu realisieren. Es wird au\u00dferdem ein \u00dcberblick \u00fcber M\u00f6glichkeiten des Engagements und \u00fcber Berufsfelder im Bereich der nachhaltigen Stadtentwicklung gegeben. \r\n Das Seminar eignet sich f\u00fcr Studierende aller Fachrichtungen. Zum Abschluss ist geplant, aktuelle Forschungsprojekte und m\u00f6gliche Berufsfelder im Bereich der nachhaltigen Stadtentwicklung aufzuzeigen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden erlangen Wissen \u00fcber Nachhaltigkeitskonzepte, die f\u00fcr den urbanen Raum relevant sind. Sie k\u00f6nnen Probleme identifizieren, die aus den Folgen des Klimawandels auf \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Ebene f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden entstehen, und erste L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr diese aufzeigen. Sie erarbeiten detailliertes Wissen zu einem der Handlungsfelder \u00fcber ein Gruppenreferat. Zu diesem wird durch die Seminarleitung eine erste Literatur angegeben, welche durch die Studierenden erg\u00e4nzt werden muss. Auf Grundlage des Gruppenreferats und des gemeinsamen Austauschs im Plenum erstellen die Studierenden danach au\u00dferdem ein individuelles Essay in Einzelarbeit.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Do16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Fridays for Future. Atomkraft nein Danke. Ich war eine Dose. Umweltethik und Umweltpolitik im Spiegel ihrer Zeichen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368715&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "1972 \u2013 vor fast 50 Jahren \u2013 erschien \u201eDie Grenzen des Wachstums\u201c der Ergebnisbericht der vom Club of Rome angesto\u00dfenen Untersuchung zur Zukunft unseres Wirtschaftens. 1997 wurden im Kyoto Protokoll erstmals verbindliche Emissionswerte f\u00fcr die Industriel\u00e4nder festgelegt. Trotzdem sah sich die schwedische Sch\u00fcler Greta Thunberg 2018 zu ihrem \u201eSchulstreik f\u00fcr das Klima\u201c gezwungen. Von John F. Kennedys Vision einer amerikanischen Mondlandung bis zu deren Umsetzung dauerte es keine 10 Jahre. Warum tun wir uns mit machen Visionen so viel leichter als mit anderen? \r\n Das Seminar befasst sich mit Erz\u00e4hlungen und Zeichen eines besseren und nachhaltigeren Lebens. Wie sie Wirkung entfachen k\u00f6nnen und wie nicht. Und was wir daraus f\u00fcr die Klimadiskussion, -politik und -aktivit\u00e4t lernen k\u00f6nnen. \r\n Das Seminar folgt einem interdisziplin\u00e4ren Ansatz und kombiniert Innovations- und Zukunftsforschung, Management- und Politiktheorie mit Kulturwissenschaft und Philosophie. \r\n Die Teilnehmer*innen werden in festen Teams zusammenarbeiten und Teilaufgaben l\u00f6sen. Die Arbeitsergebnisse werden regelm\u00e4\u00dfig im Plenum geteilt. Erg\u00e4nzt wird dies durch theoretischen und methodischen Input durch den Lehrenden. \r\n Zur Vorbereitung auf das Seminar m\u00fcssen alle Teilnehmer*innen eine Buchbesprechung eines thematisch passenden Titels ihre Wahl erstellen. Details dazu und zu den Inhalten und Arbeitsformen in der verbindlichen Vorbesprechung. \r\n Lernziele: \r\n Die Teilnehmer*innen lernen die aktuelle Diskussion und Medienberichterstattung zu Umwelt- und Klimathemen kritisch zu reflektieren. Sie sind in der Lage die Wirkungen unterschiedlicher medialer, textlicher und visueller Darstellung einzusch\u00e4tzen. Sie erwerben und \u00fcben eigene mediale Ausdrucksf\u00e4higkeiten, um sich aktiver in eine konstruktive und zielf\u00fchrende Umwelt- und Klimadiskussion einbringen zu k\u00f6nnen. Sie erwerben und nutzen dazu auch das Begriffs- und Methodenspektrum der Zeichentheorie.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Fr16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in Nachhaltige Entwicklung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368804&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "31", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Klimawandel, Klimakrise, Nachhaltigkeit \u2013 diese Begriffe sind im (Universit\u00e4ts-)Alltag allgegenw\u00e4rtig. Worum geht es jedoch bei diesen Themen? Was macht eine Entwicklung nachhaltig? Das Grundlagenseminar des Zertifikats \u201eBildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung\u201c beantwortet diese Fragen. Das Ergebnis ist eine Basis f\u00fcr den fundierten und strukturierten Umgang mit Themen, die den Studierenden im Nachhaltigkeitsdiskurs begegnen. Zur historischen Einordnung beginnt der Kurs mit den Meilensteinen der globalen Besch\u00e4ftigung mit Klimawandel und Nachhaltigkeit. Neben der Pr\u00e4sentation und Diskussion grundlegender Konzepte, Theorien und Literatur werden auch Themen wie Klimafolgenanpassung, Verhaltensforschung und Klimakommunikation behandelt. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben ein Grundverst\u00e4ndnis der Theorien nachhaltiger Entwicklung und k\u00f6nnen sich aufbauend auf dieser Basis neue Inhalte und Themen erschlie\u00dfen sowie aktuelle globale und lokale Geschehnisse analysieren und kritisch diskutieren. Im Besonderen sind die Studierenden in der Lage, die Folgen des Klimawandels auf den Raum und die Menschen zu erkennen und in Politik und Gesellschaft gef\u00fchrte Diskussionen zum Thema einzusch\u00e4tzen und zu bewerten.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Fr16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.95, "material": 0.875, "fun": 0.9, "comprehensibility": 0.925, "interesting": 0.925, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Chancen und Risiken einer zunehmenden Technisierung von Wirtschaft und Gesellschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368877&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die zunehmende Technisierung und Digitalisierung aller Bereiche der Gesellschaft wirft Fragen nach den sozialen Ursachen und Folgen dieser Prozesse, aber auch nach der Gestaltbarkeit und Steuerbarkeit von Technikentwicklung auf. Beides kann im Zuge einer immer st\u00e4rkeren Verflechtung zwischen menschlichen und technischen Akteuren nur durch gemeinsame Beachtung einer technischen und sozialen Perspektive umfangreich nachvollzogen werden. Nicht zuletzt im Zuge neuer Formen autonomer Technik gilt es die Wechselwirkungen zwischen beiden Elementen daher als sozio-technisches System zu begreifen und zu analysieren. \r\n Nach einer Einf\u00fchrung in die Perspektive der sozio-technischen Forschung werden Technikakzeptanz und Vertrauen in autonome Technik als wesentliche Konzepte und Ausgangspunkte weiterer Analysen behandelt. In diesem Seminar stehen dabei drei zentrale Aspekte einer zunehmenden Technisierung und Digitalisierung im Fokus. Erstens wird die zunehmende Erzeugung, Ansammlung sowie Verarbeitung von gro\u00dfen Datenmengen (BigData) im Rahmen einer gesteigerten Nutzung digitaler Dienste im Alltag untersucht. Zweitens werden die aktuellen Technisierungstendenzen in Wirtschaft und Gesellschaft am Beispiel einer Ver\u00e4nderten Arbeitswelt (Industrie 4.0, Cyber-Physical-Systems) betrachtet.\u00a0 F\u00fcr beide Aspekte spielen vor allem wirtschaftliche und individuelle Chancen bzw. Risiken eine zentrale Rolle. Drittens werden Konzepte des sozio-technischen Wandels bearbeitet, die potentielle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zum Beispiel f\u00fcr die Energie- oder Verkehrswende (Elektromobilit\u00e4t) aufzeigen. \r\n Lernziele: \r\n Das Seminar gibt Studierenden aller Fachrichtungen die Gelegenheit sich mit Fragestellungen an der Schnittstelle zwischen Ingenieurs- und Sozialwissenschaft zu besch\u00e4ftigen. Sie k\u00f6nnen die Wechselwirkungen zwischen Mensch und Technik einsch\u00e4tzen und f\u00fcr ihre jeweilige Fachperspektive nutzbar machen. Sie sind somit in der Lage, die technischen und gesellschaftlichen Herausforderungen einer zunehmenden Technisierung einzuordnen und diesen entsprechend zu begegnen.", "Times_manual": "-.8-10;Do18-20", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wissenschaftstheorie der Geisteswissenschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372507&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sinn und Nutzen der Geisteswissenschaften erscheinen heute mehr denn je umstritten, das Wort selbst wird gelegentlich eben dort vermieden, wo doch die Sache angesiedelt wird, die es bezeichnet, n\u00e4mlich an den Universit\u00e4ten und Wissenschaftsinstitutionen. Die Wissenschaften von der moralisch-historischen Welt sowie den einzelnen Tatsachen in ihr haben zu diesen Streitfragen seit Aristoteles und bis heute relevante Thesen und Ansichten formuliert. \r\n Anhand der ausgew\u00e4hlten Texte sollen zentrale wissenschaftstheoretischen Fragen nach dem Begriff und der systematischen Stellung der Geisteswissenschaften diskutiert werden. \r\n Das Seminar richtet sich an Studierende aller Geisteswissenschaften und verlangt keine philosophischen Vorkenntnisse. \r\n Folgende Texte (bzw. Textausz\u00fcge) aus dem unten angegebenen Sammelband werden als Diskussionsgrundlage im Seminar dienen. Sie sind aufgrund des Blockseminarcharakters vor Beginn des Seminars selbstst\u00e4ndig zu lesen und gr\u00fcndlich vorzubereiten! \r\n \r\n Mill, John Stuart: A System of Logic (1843) \r\n Helmholtz, Hermann von: Ueber das Verh\u00e4ltniss der Naturwissenschaften zur Gesammtheit der Wissenschaften (1862) \r\n Windelband, Wilhelm: Geschichte und Naturwissenschaft (Stra\u00dfburger Rektoratsrede) \r\n Rickert, Heinrich: Kulturwissenschaft und Naturwissenschaft (1899) \r\n Wundt, Wilhelm: Einleitung in die Philosophie (1901) \r\n Dilthey, Wilhelm: Der Aufbau der geschichtlichen Welt in den Geisteswissenschaften \r\n Habermas, J\u00fcrgen: Erkenntnis und Interesse (Aufsatz, 1968) \r\n Hartmann, Dirk: Wissenschaft, Geisteswissenschaft, Philosophie (2012; nicht im Sammelband, wird im Moodle bereitgestellt werden) \r\n", "Times_manual": "Di12-14;-.10-12", "Location": "online;Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Metaethik und normative Ethik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372622&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Warum sollen wir moralisch richtige Handlungen ausf\u00fchren und falsche unterlassen? Solche Fragen werden durch die Angabe von Gr\u00fcnden beantwortet, Gr\u00fcnde wie \u201eWeil das respektlos w\u00e4re\u201c, \u201eweil das Leid verursachen w\u00fcrde\u201c, oder \u201eweil das ehrlich w\u00e4re\u201c. Solche Gr\u00fcnde halten wir vielfach f\u00fcr hinreichende Erkl\u00e4rungen, warum wir die betreffenden Handlungen unterlassen oder ausf\u00fchren sollen, unabh\u00e4ngig davon, ob wir sie ausf\u00fchren wollen. Dass aber manche unserer Handlungsgr\u00fcnde unabh\u00e4ngig von unserem Wollen sein k\u00f6nnten, kann merkw\u00fcrdig, sogar mysteri\u00f6s erscheinen. Wenn moralische Gr\u00fcnde nichts mit dem zu tun haben, was wir wollen, warum sollten wir unser Handeln nach ihnen richten? Sind moralische Gr\u00fcnde vielleicht so einzigartig, dass wir sie als Gr\u00fcnde nicht einmal ernst nehmen sollten (wie Irrtumstheoretiker denken)? \r\n \u00a0 \r\n Im Seminar wird es um diese Frage gehen. Dabei werden wir \u00fcberlegen, ob Gr\u00fcnde anderer Typen, etwa Gr\u00fcnde zu glauben, nicht genauso wollensunabh\u00e4ngig sind: Ob wir die \u00dcberzeugung entwickeln sollten, dass zwei plus zwei vier sind, scheint nicht davon abzuh\u00e4ngen, was wir wollen. Die Strategie, Gr\u00fcnde aus anderen Bereichen heranzuziehen, um Zweifel \u00fcber moralische Gr\u00fcnde auszur\u00e4umen, wird h\u00e4ufig die \u201eMitschuldstrategie\u201c (\u201ecompanions in guilt strategy\u201c) genannt. Wir werden uns Stellungnahmen von Bef\u00fcrworter und Gegner dieser Strategie diskutieren, um eine Einsch\u00e4tzung zu entwickeln, was wir von ihr zu halten haben.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Peri Psyches - \u00dcber die Seele", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372563&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Heutige Leser vermuten unter dem Titel ''\u00dcber die Seele'' h\u00e4ufig eine psychologische oder den Fragen der Philosophie des Geistes gewidmete Abhandlung. Viel allgemeiner untersucht Aristoteles jedoch die philosophische Frage, was es hei\u00dft, lebendig zu sein und was das allgemeine Prinzip ist, wodurch sich Lebendiges von Nichtlebendigem unterscheidet. Mit seiner Wesensbestimmung beansprucht Aristoteles gleichzeitig auch der Wissenschaft vom Lebendigen einen begrifflichen Ausgangspunkt zu geben. Dieser soll den Wissenschaftler des Lebendigen in Stand setzen, die Ph\u00e4nomene des Lebendigen zu erkl\u00e4ren. \r\n Die Funktion der \u201aPsyche\u2018 als \u201aForm\u2018 ist damit nicht nur ein interessantes Lehrst\u00fcck, um sich Aristoteles' Denken zu vergegenw\u00e4rtigen, sondern auch heute noch Gegenstand philosophischer Reflexion. \r\n \u00a0 \r\n Das Seminar ist der gemeinsamen Lekt\u00fcre dieser anspruchsvollen Schrift gewidmet.", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Tierethik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372592&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Seit den 1970er Jahren hat sich die Tierethik als einer der wichtigsten Bereiche der Ethik etabliert. Die Tierethik behandelt auf der einen Seite Themen wie Fleischproduktion und -konsum; die Verwendung von Tieren in Experimenten; die Ausstellung von Tieren in Zoos; die Jagd auf Tiere; die Verwendung von Tieren in Zirkussen usw. Sie behandelt auch Themen, die die Grundlagen der Ethik und der Politischen Philosophie insgesamt ber\u00fchren. Das Seminar soll einen Einblick sowohl in einige der praktischen Themen als auch in Grundlagenfragen vermitteln.", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Theorien globaler Ungerechtigkeit und Beherrschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372591&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "2", "Max. Teilnehmer": "2", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte \r\n \u201eWe do not live in a just world. This may be the least controversial claim one could make in political theory.\u201d (Thomas Nagel, 2005). \r\n \u00a0 \r\n Die Einigkeit zu Fragen globaler Ungerechtigkeit endet jedoch nicht erst mit der Frage, wie diese zu adressieren sei. Vielmehr beginnt die Uneinigkeit bereits in der Frage, wie globale Ungerechtigkeit zu verstehen ist und ob andere Konzepte, wie etwa das der Beherrschung, nicht besser geeignet seien, um globale Verh\u00e4ltnisse zu beschreiben und zu kritisieren. Weiter ist kontrovers, wie Forderungen nach globaler Gerechtigkeit im Verh\u00e4ltnis stehen zu Forderungen nach globaler Demokratie. Letztlich stellt sich f\u00fcr die Philosophie die Frage, wie global sie selbst werden muss, um auf diese Fragen Antworten zu finden. \r\n \u00a0 \r\n Der Kurs ist eine Einf\u00fchrungsveranstaltung zu Theorien globaler Ungerechtigkeit und Beherrschung und betrachtet dazu liberale, republikanische, kritische und postkoloniale Perspektiven. Im Zentrum steht die gemeinsame Lekt\u00fcre auch englischsprachiger Texte.", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Rechtskritik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=376882&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "6", "Max. Teilnehmer": "6", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Antike und fr\u00fche mittelalterliche Rechtsvorstellungen basieren auf der Annahme, dass der Mensch die gerechte und moralisch gute Einrichtung der politischen Gemeinschaft erkennen und entsprechend umsetzen kann. \u201eGerecht\u201c bedeutet hier ein dem nat\u00fcrlichen oder g\u00f6ttlichen Recht entsprechendes Verh\u00e4ltnis der einzelnen Menschen zueinander und zur politischen Gemeinschaft als ganzer. In der Moderne wird diese Auffassung br\u00fcchig: holistische Vorstellungen der Natur oder einer g\u00f6ttlichen Gemeinschaft werden nach und nach durch ein naturwissenschaftliches Verst\u00e4ndnis ersetzt, und mit ihnen schwindet der Glaube daran, dass sich die politische Macht und die von ihr erlassenen Gesetze aus der Natur oder aus Gott heraus erkennen und begr\u00fcnden lassen. \r\n Die moderne Rechtsauffassung dreht deshalb die Begr\u00fcndungsrichtung um: Es wird nicht mehr eine gerechte Ordnung vorausgesetzt, aus der sich dann Anspr\u00fcche und Pflichten einzelner ableiten lassen. Vielmehr bilden Grund- und Freiheitsrechte der Individuen, also sogenannte subjektive Rechte, die Basis der Rechtsordnung, deren Struktur sich dann aus dem Schutz dieser Rechte ergibt. \r\n Subjektive Rechte, zu denen auch die Menschenrechte geh\u00f6ren, gelten vielen als eine der wichtigsten Errungenschaften der Moderne. Allerdings gibt es an diesen Rechten auch grundlegende Kritik: subjektive Rechte sichern private Interessen, die gegen andere Personen durchgesetzt werden und h\u00e4ufig die Erf\u00fcllung von deren Interessen ausschlie\u00dfen. Damit st\u00e4rken sie, so die Kritik, ein (Selbst-)Verst\u00e4ndnis von Personen, die sich nicht als Mitglieder der politischen Gemeinschaft verstehen, sondern vornehmlich als abgesonderte, auf sich selbst bezogene Individuen mit Interessen, die sich wesentlich gegen andere richten. In den letzten Jahren, in denen die sch\u00e4dlichen Auswirkungen der Handlungen Einzelner auf Umwelt und Klima besonders deutlich geworden sind, hat diese Kritik noch einmal neues Gewicht bekommen. \r\n Wir werden uns im Seminar zun\u00e4chst die Begr\u00fcndung subjektiver Rechte anschauen und uns dann deren Kritik zuwenden: Sind subjektive Rechte in manchen Bereichen notwendig und wenn ja, warum? F\u00f6rdert ein rechtliches \u201eAnspruchsdenken\u201c die Vereinzelung der Individuen und einen Fokus auf private, der politischen Gemeinschaft eher abtr\u00e4gliche Interessen? Verst\u00e4rkt die Tendenz, individuelle oder gruppenbezogene (Menschen-)Rechte vor Gericht erk\u00e4mpfen zu wollen, gesellschaftliche und politische Konflikte und verhindert sie, dass Interessen und \u00dcberzeugungen im politischen Raum verhandelt werden? Und wie s\u00e4he ein Recht aus, das weniger starke subjektive Rechte beinhaltet? Zur Beantwortung dieser Fragen werden wir neben der \u201eklassischen\u201c Rechtskritik auch Texte aus der nachhaltigkeitsbezogenen Commons-Theorie und aus nicht-europ\u00e4ischen Rechtstraditionen heranziehen.", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wirtschafts- und Sozialgeschichte der griechisch-r\u00f6mischen Antike", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372590&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "80", "Max. Teilnehmer": "80", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung wird in die Wirtschafts- und Sozialgeschichte der griechischen und r\u00f6mischen Antike vom 7. Jahrhundert v. Chr. bis zum 5. Jahrhundert n. Chr. einf\u00fchren. Sie behandelt exemplarisch die verschiedenen Bereiche des Erwerbslebens wie Landwirtschaft, Handwerk, Gewerbe, Bergbau, Handel und Geldwirtschaft sowie deren Einbettung in Haushalt und Familie, in soziale Verb\u00e4nde und politische Gemeinschaften. Im Hintergrund steht dabei die Frage nach den Begriffen, Konzepten und Modellen, mittels derer wir heute diese vorindustriellen Verh\u00e4ltnisse angemessenen beschreiben k\u00f6nnen, ohne den Charakter ihrer \u201a\u00d6konomien\u2019, die sich deutlich von den industrialisierten Volkswirtschaften der Neuzeit unterscheiden, zu verkennen.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Theoretische Philosophie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372629&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In dieser Vorlesung wird ein \u00dcberblick \u00fcber Themen der theoretischen Philosophie gegeben, mit einem Fokus auf neueren Debatten der analytischen Philosophie. Insbesondere werden Grundlagen der Sprachphilosophie, der Wissenschaftstheorie und der Metaphysik vermittelt. Regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit bzw. Mitarbeit ist angeraten. Sollte ein signifikanter Teil des Semesters online stattfinden, wird prim\u00e4r auf asynchrone Formate gesetzt werden.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.7, "material": 0.6, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.7, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Martin Heideggers Brief \u00fcber den Humanismus als Seinsfrage mit fataler Antwort?", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372621&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Heideggers umstrittener\u00a0 Brief \u00fcber den Humanismus\u00a0 (1947) geh\u00f6rt neben\u00a0 Sein und Zeit \u00a0(1927) vermutlich zu seinen bekanntesten und wirkm\u00e4chtigsten Texten. Das k\u00f6nnte zum einen mit der Entstehungsgeschichte dieses Textes zusammenh\u00e4ngen, da sich Heidegger hier erstmals nach der humanit\u00e4ren Katastrophe des zweiten Weltkriegs und seinen pers\u00f6nlichen Verstrickungen in den Nationalsozialismus zu grundlegenden Fragen der Menschlichkeit im Kontext seines Seinsdenkens \u00e4u\u00dfert. Zum anderen vollzieht Heidegger hier eine explizite Neuorientierung seines eigenen Denkens, die ebenfalls in diesem Text zum ersten Mal als \u201eKehre\u201c zur Sprache kommt und eine Priorisierung des Seinsbegriffs gegen\u00fcber der in \u201eSein und Zeit\u201c ausgef\u00fchrten Subjektivit\u00e4tstheorie des (menschlichen) \u201eDaseins\u201c andeutet. \r\n Interessant ist in diesem Zusammenhang au\u00dferdem, dass Heidegger in seinem Humanismusbrief eine Standortbestimmung seiner eigenen Philosophie vornimmt, die das Verst\u00e4ndnis von Sein und Existenz scharf von existenzialistischen Deutungen, die etwa von Jean-Paul Sartre geleistet wurden, abgrenzt. W\u00e4hrend Sartre in seinem Essay\u00a0 L'existentialisme est un humanisme \u00a0(Der Existentialismus ist ein Humanismus) die vorrangige Aufgabe des Menschen in einer humanistischen Auslegung seiner Existenzweise bestimmt, unterzieht Heidegger den Humanismusbegriff einer sowohl philologisch als auch historisch vernichtenden Kritik und sieht die eigentliche \u201eBestimmung\u201c des Menschen in einer freien, undogmatischen \u201eEk-sistenz\u201c im \u201eNamenlosen\u201c. \r\n Die Bedeutung dieser fragw\u00fcrdigen Antwort und deren Implikationen f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges, gesellschaftliches Zusammenleben soll in diesem Seminar untersucht werden. Die Herausforderung besteht darin, den schwierigen und teils verklausulierten Stil des heideggerschen Denkens durch gr\u00fcndliche Textexegese zu entschl\u00fcsseln, ohne dabei den problematischen biographischen Hintergrund Martin Heideggers au\u00dfer Acht zu lassen. Gleichwohl gilt es die philosophischen Tiefenstrukturen, die Heideggers Denken einen autorit\u00e4ren Anstrich geben k\u00f6nnten, zu erkennen und offenzulegen, wozu kritische und textnahe Rekonstruktionen besser geeignet sind, als ideologische Vorverurteilungen.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "(Medizin-)Ethik am Anfang und Ende des menschlichen Lebens", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372547&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "3", "Max. Teilnehmer": "3", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Sowohl zum Anfang als auch zum Ende des menschlichen Lebens stellen sich diverse ethische Fragen und Probleme: Darf man abtreiben? Darf man Menschen pr\u00e4natal genetisch manipulieren? Darf man Sterbehilfe leisten? etc. \r\n In diesem Seminar werden solche (und weitere) medizinethischen Fragen schwerpunktm\u00e4\u00dfig behandelt. F\u00fcr die jeweiligen Sitzungen wird eine vorbereitende Auseinandersetzung mit den Texten sowie Diskussionsbereitschaft erwartet.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen des Marketing", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372555&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Veranstaltung Grundlagen des Marketings werden die folgenden Inhalte besprochen: \r\n \r\n Grundbegriffe und Definitionen, Wozu braucht man Marketing? \r\n Positionierung und Ziele, Zusammenhang zur Innovation \r\n Preispolitik \r\n Vertriebspolitik \r\n Kommunikationspolitik \r\n Marketing-Plan \r\n Branding/Markenstrategie \r\n Konsumentenverhalten \r\n", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": 0.5, "support": 0.6, "material": 0.4, "fun": 0.5, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "\u00dcberblicksvorlesung Mittelalter - Das Sp\u00e4tmittelalter (ca. 1200-1500)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372571&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung gibt zum einen \u00dcberblick \u00fcber Grundstrukturen von Politik, Gesellschaft und Kultur im Europa des Sp\u00e4tmittelalters (ca. 1200 \u2013 ca. 1500) und soll die zentralen Entwicklungen und Tendenzen herauspr\u00e4parieren, die diese (Teil-)Epoche charakterisieren.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "\u00dcberblicksvorlesung Neuere und Neueste Zeit - Stadt, Land, Fluss", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372557&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Nutzung von Fl\u00fcssen als Verkehrswege und die Ausbildung von st\u00e4dtischen Wirtschaftsr\u00e4umen an ihren Ufern k\u00f6nnen wir seit der Antike beobachten. In der Neuzeit verst\u00e4rkten Regenten jedoch ihre Bem\u00fchungen um den Ausbau von Wasserwegen, H\u00e4fen und Flussregulierungen, um den Binnenverkehr und Handel zu f\u00f6rdern. Diese Bem\u00fchungen stellten zugleich den Versuch dar, die Natur in den Griff zu bekommen und etwa Flutkatastrophen, wie zahlreiche europ\u00e4ische St\u00e4dte im 19. Jahrhundert und wir im vergangenen Jahr erfuhren, zu verhindern. \r\n In der Vorlesung sollen diese Bem\u00fchungen um die Nutzung wie die Beherrschung der Fl\u00fcsse seit dem 18. Jahrhundert im europ\u00e4ischen Vergleich betrachtet werden.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Der Kampf gegen Kinderarbeit in globaler Perspektive (18.-21. Jh.)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372506&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Diese Veranstaltung bietet eine Einf\u00fchrung in ein wenig bearbeitetes Forschungsfeld - die globale Bewegung gegen Kinderarbeit. Historisch gesehen war Kinderarbeit in den meisten Regionen der Welt die Norm, wenngleich in sehr unterschiedlichen Formen. Warum also, engagierten sich seit dem 18. Jh. ProtagonistInnen f\u00fcr die Regulierung von Kinderarbeit? In der Veranstaltung gehen wir folgenden Fragen nach: Wer waren die Akteure, die sich in unterschiedlichen Gesellschaften und zu verschiedenen Zeiten gegen Kinderarbeit einsetzten und warum und wie engagierten sie sich? Wie unterschieden sich KinderarbeitsgegnerInnen? Zun\u00e4chst werden wir uns einzelne europ\u00e4ische L\u00e4nder anschauen und in einem zweiten Schritt auch au\u00dfereurop\u00e4ische anti-Kinderarbeitsbewegungen. Dabei werden wir einzelne Biographien von KinderarbeitsgegnerInnen n\u00e4her betrachten und in ihren nationalen und regionalen Kontext stellen. Am Ende stellen wir die Frage: Inwiefern und auf welche Weise waren die unterschiedlichen nationalen und regionalen ProtagonistInnen im Kampf gegen Kindearbeit global verflochten? Der zeitliche Fokus liegt auf der Zeit zwischen 1888 und 1938, einer Hochphase der Bewegung gegen Kinderarbeit weltweit. Im Unterschied zur gut erforschten heutigen Kinderarbeit fehlen bisher detaillierte Forschungen zur Geschichte der Kinderarbeit aus transnationaler und nicht-westlicher Perspektive. Erst in j\u00fcngster Zeit haben einige wenige Studien begonnen, Regionen und Epochen zu vergleichen und Verflechtungen zu untersuchen (Cunningham, Hindman, Heywood). Die Veranstaltung ist also ausgesprochen forschungsnah und die Analyse einzelner Biographien von KinderarbeitsgegnerInnen macht die Geschichte der Anti- Kinderarbeitsbewegung lebendig. Methodisch werden wir uns mit dem historischen Vergleich, der Verflechtungsgeschichte, der Global- und Biographiegeschichte auseinandersetzen. \r\n Vorraussetzung f\u00fcr die Teilnahme ist die Lekt\u00fcre englischsprachiger Texte.", "Times_manual": "Di8-10;Mo8-10;Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Vorkoloniale Geschichte Simbabwes", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372589&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Region des s\u00fcd\u00f6stlichen Afrika, die heute der Staat Simbabwe ist, hat eine reiche vorkoloniale Geschichte, die durch arch\u00e4ologische Grabungen und seit ca. 1500 durch portugiesische Berichte gut dokumentiert ist. Lange stand im Zentrum der Forschung die Ruine von \u201eGreat Zimbabwe\u201c, die gr\u00f6\u00dften steinernen Anlagen s\u00fcdlich der Sahara. Doch hat die Arch\u00e4ologie in den letzten Jahrzehnten durch die Erschlie\u00dfung und Erforschung weiterer Steingeb\u00e4ude unser Bild der vorkolonialen Geschichte dieses Raumes erheblich erweitern und differenzieren k\u00f6nnen. Die Vorlesung wird am Beispiele der vorkolonialen Geschichte Simbabwes die M\u00f6glichkeiten aufzeigen, wie sich die Geschichte schriftloser V\u00f6lker rekonstruieren l\u00e4sst.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Marketing II: Marketing Operations and International Marketing", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372518&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Another important section of the marketing discipline-besides principles of marketing-is the implementation of marketing decisions (4 Ps). In the first part of the lecture, we discuss different policies about managing markets. In this context, we start with covering product policy, which contains of the shell model as well as a dynamic approach along the product life cycle. In pricing policy we discuss possibilities how to set prices (i.e., cost-, customer, and competition-based), and instruments of pricing. Main questions of distribution policy are acquisition of customers and intermediaries as well as logistics. Finally, in communication policy we address the appropriate configuration of a seller's communication messages and corresponding media use for its target groups. In the second part, we take an international look on marketing from a European perspective, that is, the coordination of country markets. While we start with the importance of international marketing and the concept of coordination, important topics in this part are going and being international. We discuss different management tasks that cover, for example, the market selection and market entry (going international), and decisions within ongoing marketing activities (being international). The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester.", "Times_manual": "Mo8-10;Mo12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Marketing I: Marketing Information and Strategy", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372517&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "In the introduction section, we briefly talk about the history of marketing and its importance in a globalized world. Moreover, we discuss topics like, for example, theoretical approaches, relationship marketing, and industry specific characteristics in this section (e.g., business-to-consumer, business-to-business, and service markets). The following sections about consumer behavior and market research cover the gathering of information within the marketing strategic triangle (i.e., buyer, seller, and competition). First, we discuss the SOR-model, selected behavioral constructs, and consumer decision-making. Second, we integrate these topics into the market research process by discussing methods of market research, questionnaire design, and data gathering. In the following strategic marketing section, market segmentation, targeting, and positioning play the most important role. Nevertheless, we shortly discuss other competitive strategies as well. At the end of the lecture, we take a brief outlook on marketing decisions (4 Ps) and international marketing. Especially the latter takes a European perspective on the topic. The lecture additionally uses in class discussions and case studies. A written exam will take place at the end of the semester. \r\n \r\n Introduction to the marketing discipline \r\n Consumer behavior and decision-making \r\n Market research process \r\n Strategic marketing matters \r\n", "Times_manual": "Do8-10;Mo8-10;Mo10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Management und Controlling in der Wasserversorgung und \u2013entsorgung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372648&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "16", "Max. Teilnehmer": "16", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Veranstaltung \u201eManagement und Controlling in der Wasserversorgung und -entsorgung\u201c werden verschiedene Teilbereiche und Akteure der Wasserwirtschaft in Deutschland vorgestellt sowie rechtliche und betriebswirtschaftliche Themen zur Wasserwirtschaft theoretisch behandelt. Neben der Vermittlung betriebswirtschaftlicher Grundlagen werden in praxisorientierten Veranstaltungen durch externe Vertreter von wasserwirtschaftlichen Unternehmen spezielle Fragestellungen zu strategischen und betriebswirtschaftlichen Anforderungen an das Management behandelt. Zus\u00e4tzlich stellen die Studierenden in einer Pr\u00e4sentation ein Wasserprojekt ihres Heimatlandes vor. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen die wasserwirtschaftlichen sowie strukturellen und technischen Rahmenbedingungen, den rechtlichen, \u00f6konomischen und politischen Rahmen, verschiedene Unternehmensformen und Gr\u00f6\u00dfenstrukturen sowie aktuelle Entwicklungen und Herausforderungen der Wasserwirtschaft in Deutschland. Daneben wird auch die Festlegung von Wasserentgelten und Abwassergeb\u00fchren diskutiert. Am Ende der Veranstaltung sind die Studierenden in der Lage, die betriebswirtschaftlichen Grundlagen sowie Instrumentarien des Managements und Controllings zu beschreiben und zu erl\u00e4utern. Insbesondere sind sie mit den Anforderungen an das Management in wasserwirtschaftlichen Unternehmen vertraut.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wirtschaftsrecht", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372637&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Vorgestellt werden rechtliche Grundkategorien wie Vertragsfreiheit, Rechtsstaat und Sozialstaat, Rechtsf\u00e4higkeit, Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit, Elemente des Vertragsabschlusses, Vertretungsmacht unter Einbeziehung der handelsrechtlichen Vollmachten etc. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Zusammenh\u00e4nge zwischen den rechtlichen Rahmendaten und dem marktwirtschaftlichen System zu erkennen, darzustellen und argumentativ zu beurteilen.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.7333333333333333, "support": 0.7333333333333333, "material": 0.6, "fun": 0.8666666666666667, "comprehensibility": 0.8666666666666667, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Creativity and Controlling Innovation Management", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372531&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Englisch", "Description": "This lecture deals with the promotion of creativity and the measurement of innovation performance. The topics are conveyed in a practice-oriented manner through many examples and own trials and help the students to apply the theories discussed in practice. The interdisciplinary topic is viewed from numerous academic perspectives. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n The students know and discuss various theoretical approaches in innovation and technology management and can really recognize and apply them in the company through numerous practical examples.  They will conduct their own research in the fields of innovation, technology and knowledge management and thus contribute to the expansion of existing or the development of new theory.  They solve current practical problems in cooperation with a company and thus contribute significantly to new knowledge for practice.", "Times_manual": "", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Gute Unternehmensf\u00fchrung Global \u2013 Rechtliche und Ethische Aspekte", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372603&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "60", "Max. Teilnehmer": "59", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Vor dem Hintergrund zahlreicher Skandale, vor allem in der j\u00fcngeren Zeit, behandelt die Vorlesung die rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tze guter Unternehmensf\u00fchrung. Die Ausrichtung ist global, so wie es im internationalen Sprachgebrauch unter\u201a Corporate Governance and Compliance\u2018 verstanden wird. Die Vorlesung behandelt die rechtlich und ethisch \u201akritischen\u2018 Verhaltensweisen, wie beispielsweise Korruption, Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfe, Umweltvergehen, und geht auch auf die Verantwortlichkeit f\u00fcr die gesamte Lieferkette ein (Corporate Governance). Besprochen werden zudem die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Etablierung, Kommunikation und Durchsetzung der zentralen Erfordernisse an gute Unternehmensf\u00fchrung (Corporate Compliance). Einbezogen werden Praktiker (\u201aCompliance Officers\u2019) aus Unternehmen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, aktuelle Fragenstellungen zu rechtlichen und ethischen Grunds\u00e4tzen guter Unternehmensf\u00fchrung zu beantworten. Sie k\u00f6nnen beispielsweise Korruption, Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfe, Umweltvergehen einordnen und Ma\u00dfnahmen zu deren Verhinderung ergreifen.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia;ISE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die VWL", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372516&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Einf\u00fchrung in die Volkswirtschaftslehre stehen volkswirtschaftliche Forschungsfragen im Mittelpunkt. Die Vorlesung folgt einem thematischen Ansatz und besteht aus zehn Themenschwerpunkten, welche in der Regel durch eine konkrete Forschungsfrage repr\u00e4sentiert werden. Die Studierenden werden mit dem jeweiligen Stand der volkswirtschaftlichen Literatur vertraut gemacht, aus welcher sich die Forschungsfragen ableiten; erlernen die wichtigsten theoretischen Modelle, mittels welcher die Forschungsfragen beantwortet werden k\u00f6nnen; und \u00fcberpr\u00fcfen die zentralen Hypothesen, welche sich aus den theoretischen Modellen ableiten, anhand von aktuellen empirischen Forschungsergebnissen zu den jeweiligen Forschungsfragen. Die Einf\u00fchrung in die Volkswirtschaftslehre folgt dabei einem hybriden Lehrkonzept, welches Onlineinhalte (Vorlesungsvideos, \u00dcbungsquiz) mit Pr\u00e4senzterminen (Frage-Antwort-Sessions) kombiniert. Zu jedem der zehn thematischen Schwerpunkte erfolgt die Wissensvermittlung (Stand der Literatur, theoretische Modelle, empirische Befunde) anhand mehrerer vorproduzierter Vorlesungsvideos. Die vorgestellten volkswirtschaftlichen Modelle werden durch Anwendung zur Beantwortung von Transferaufgaben im Rahmen eines Online-Quiz nachhaltig erlernt. Sich ergebende Verst\u00e4ndnis- bzw. Anschlussfragen zu den vermittelten Inhalten, werden im Rahmen von insgesamt f\u00fcnf Pr\u00e4senzterminen (Frage-Antwort-Sessions) beantwortet und diskutiert. Die Pr\u00fcfungsleistung wird von den Studierenden durch eine einst\u00fcndige Klausur erbracht, welche in ihrer Form auf dem Online-Quiz und in ihren Inhalten auf den Vorlesungsvideos und dem Online-Quiz basiert. Lernziele: Die Studierenden werden mit der Forschungslandschaft der modernen Volkswirtschaftslehre vertraut gemacht und erhalten erste Einblick in ausgew\u00e4hlte volkswirtschaftliche Forschungsthemen von zentraler Bedeutung. Grundlegende Methoden der Volkswirtschaftslehre werden im Rahmen der Analyse konkreter volkswirtschaftlicher Forschungsfragen in der Vorlesung eingef\u00fchrt und durch die eigenst\u00e4ndige Bearbeitung von Transferaufgaben im Rahmen der \u00dcbung nachhaltig erlernt. Die Studierenden sind nach dem erfolgreichen Abschluss der Lehrveranstaltung vertraut mit den wichtigsten Teilgebieten der Volkswirtschaftslehre und den zentralen Forschungsfragen in diesen Disziplinen. Sie verf\u00fcgen \u00fcber eine grundlegende Kenntnis der empirischen Forschungsliteratur in den zentralen Teildisziplinen der Volkswirtschaftslehre und beherrschen die wichtigsten theoretischen Standardmodelle zur eigenst\u00e4ndigen Beantwortung volkswirtschaftlicher Fragestellungen. Gliederung: Die Einf\u00fchrung in die Volkswirtschaftslehre unterteilt sich in die folgenden zehn thematischen Schwerpunkte: \r\n \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Globalisierung \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Wachstum \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Entwicklung \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Spieltheorie \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Wettbewerb \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Migration \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Arbeitsm\u00e4rkte \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Konjunktur \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Umwelt \r\n \u00a0\u00a0\u00a0 Informationen \r\n", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.55, "support": 0.55, "material": 0.45, "fun": 0.45, "comprehensibility": 0.5, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.55}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Bankbetriebslehre", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372646&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Institutionen und M\u00e4rkte des finanziellen Sektors, Leistungsmessung von Unternehmen, bankbezogene Erfolgsmessung im Rahmen der Gesch\u00e4ftsstrategie von Finanzinstituten, bankbezogenes Risikomanagement. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen durch den Besuch der Veranstaltung mit den theoretischen, praktischen und methodischen Grundlagen der Bankbetriebslehre und Finanzierung sicher umgehen k\u00f6nnen.", "Times_manual": "Fr8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.9, "support": 0.9, "material": 0.7, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.9, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.9}, {"selected": false, "Title": "Empirische Wirtschaftsforschung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372515&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "50", "Max. Teilnehmer": "50", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Statistische Grundlagen \r\n Einfaches Regressionsmodell \r\n Hypothesentests und Konfidenzintervalle \r\n Multiples Regressionsmodell \r\n Endogenit\u00e4tsprobleme \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Abschluss der Veranstaltung sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n Datens\u00e4tze zu analysieren; \r\n interessante \u00f6konomische Fragen mithilfe von Daten zu beantworten; \r\n zwischen Korrelation und Kausalit\u00e4t zu differenzieren; \r\n grundlegende \u00f6konometrische Probleme zu identifizieren und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu entwickeln. \r\n", "Times_manual": "Di10-12;Di8-10;Do16-18", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.7, "support": 0.6, "material": 0.65, "fun": 0.3, "comprehensibility": 0.65, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.5}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen des Personalmanagements f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372636&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Typischerweise analysieren Betriebswirte klassische Warenm\u00e4rkte, wo alleine Preise dar\u00fcber entscheiden, wer was, wie viel und in welcher Qualit\u00e4t davon bekommt. Der Arbeitsmarkt hingegen ist ein Matching-Markt auf dem die Passgenauigkeit zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer \u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeitsbeziehung entscheidet. Nach einer Einf\u00fchrung in die Besonderheiten von Matching-M\u00e4rkten wird der Markt f\u00fcr Personal vorgestellt und grundlegenden Ans\u00e4tze des Personalmanagements diskutiert: \r\n \r\n Personalangebot und Personalnachfrage: Die Bestimmung der optimalen Mitarbeiternachfrage \r\n Personalrekrutierung: Probleme und L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \r\n Personalweiterbildung: Investition und Bewertung in das Humankapital \r\n Personalentlohnung: Gestaltung und Wirkung monet\u00e4rer Anreize \r\n Personal-Performance: Messprobleme und L\u00f6sungsans\u00e4tze bei Teamarbeit \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind auf Basis theoretischer und methodischer F\u00e4higkeiten in der Lage, \r\n \r\n Matching-M\u00e4rkte zu identifizieren und deren Besonderheiten zu bestimmen \r\n eine mikro\u00f6konomische Analyse zur Ermittlung der Personalnachfrage durchzuf\u00fchren \r\n Begriffe und Relevanz personal\u00f6konomischer Probleme bei der Mitarbeiterselektion zu benennen, zu beschreiben und zu diskutieren \r\n zu erkl\u00e4ren, weshalb der Produktionsfaktor \u201ePersonal\u201c genau das verdient was er verdient \r\n im Rahmen der Managerentlohnung aufzuzeigen, weshalb eine \u201e\u00dcberbezahlung\u201c beabsichtigt sein kann \r\n \r\n Teamgehaltsstrukturen zu analysieren, zu strukturieren und deren Effekt auf die Teamperformance abzusch\u00e4tzen \u00a0", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.2, "support": 0.2, "material": 0.2, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.2, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.2}, {"selected": false, "Title": "Investition und Finanzierung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372519&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "100", "Max. Teilnehmer": "100", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen betrieblicher Finanzwirtschaft, Formen der Finanzierung, Verfahren der Investitionsrechnung, das Marktzinsmodell, Investitionen als Risikoentscheidungen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, grundlegende Begriffe und Gegenst\u00e4nde der Investitions- und Finanzierungslehre zu erl\u00e4utern sowie unterschiedliche Verfahren zur Bewertung von Investitionsentscheidungen anzuwenden und zu evaluieren.", "Times_manual": "", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.8, "support": 0.5, "material": 0.3, "fun": 0.4, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.4, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Investition und Finanzierung f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Studieng\u00e4nge", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372600&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Grundlagen betrieblicher Finanzwirtschaft \r\n Formen der Finanzierung \r\n Verfahren der Investitionsrechnung \r\n Das Marktzinsmodell \r\n Investitionen als Risikoentscheidungen \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreichem Beenden dieses Moduls sind die Studierenden in der Lage, \r\n \r\n grundlegende Begriffe und Gegenst\u00e4nde der Investitions- und Finanzierungslehre zu erl\u00e4utern, \r\n unterschiedliche Verfahren zur Bewertung von Investitionsentscheidungen anzuwenden und zu evaluieren, \r\n mit Hilfe der Marktzinsmethode als wesentlichem Eckpfeiler eine konsequente Einzelbewertung sowie Grenzbetrachtung der Investitionsprojekte durchzuf\u00fchren und Risikogesichtspunkte in die betrieblichen Entscheidungen einflie\u00dfen zu lassen. \r\n", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Ambivalenzen der Gewalt - warum uns fasziniert, was uns eigentlich abst\u00f6\u00dft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=369142&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Horrorfilme, \u201eBallerspiele\u201c und Heavy Metal \u2013 in vielen Formen der Popkultur konfrontieren wir uns freiwillig mit Gewalt, f\u00fchlen uns davon unterhalten und angezogen. Wie sieht es aber bei \u201erealer\u201c Gewalt aus, wie wir sie t\u00e4glich in den Nachrichten sehen und wie sie z.B. Teile der deutschen Geschichte gepr\u00e4gt hat? \r\n Welche Formen von Gewalt gibt es? Sind manche schlimmer als andere und was daran fasziniert uns? \r\n \u00c4sthetische Diskurse in literarischen Texten und anderen k\u00fcnstlerischen und medialen Ausdrucksformen besitzen die F\u00e4higkeit, versteckte Beziehungen zwischen verschiedenen Ausformungen von Gewalt offenzulegen und Handlungen \u00fcberhaupt erst als gewaltsam zu entlarven. Wie verhandeln verschiedene Diskurse Gewalt mit ihren eigenen Mitteln, wie wird an ihnen Gewalt ver\u00fcbt, in ihnen dargestellt und durch sie selbst ausge\u00fcbt? Und was macht das mit uns als Rezipienten? \r\n Im Seminar untersuchen wir unterschiedliche Wahrnehmungsformen von Gewalt in \u00e4sthetischen Ausdrucksformen wie Literatur, Film und Musik aus einer interdisziplin\u00e4ren Perspektive. Zum einen soll das destabilisierende Potential der \u00e4sthetischen Ausdrucksformen untersucht und zum anderen die Frage aufgeworfen werden, inwiefern \u00e4sthetische Prozesse selbst Duplikatoren und Produzenten von Gewalt sind. Des Weiteren werfen wir einen Blick in die Gewaltforschung, um uns m\u00f6glichen Ursachen und gesellschaftlichen Funktionen von Gewalt anzun\u00e4hern. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sind in der Lage, verschiedene Formen und Auspr\u00e4gungen von Gewalt zu definieren. Sie sind daf\u00fcr sensibilisiert, Auspr\u00e4gungen von Gewalt in verschiedenen Diskursen zu erkennen und zu benennen. Sie \u00fcberblicken verschiedene \u00e4sthetische Diskurse (Literatur, Musik, Spielfilm) und deren \u00e4sthetische Mittel zur Darstellung von Gewalt.  ", "Times_manual": "-.10-12;Do16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Profiling - Im Fluss der Zeichen - Gruppe 1 + 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368755&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der Begriff des Profilings ist schillernd und weckt viele Assoziationen. Im Rahmen des Seminars soll es besonders um die Kunst des Interpretierens, des Lesens von Orten, Menschen und R\u00e4umen gehen. Im Verlauf des Seminars soll erarbeitet werden, dass Tatorte, wie \u00fcberhaupt die ganze Welt, aus Zeichen gesponnen bzw. zeichenbehaftet sind. Lernt man diese Zeichenketten, die die Welt wie einen Schleier umh\u00fcllen, zu dekodieren (z.B. durch Text-, Bild- und/oder Raumhermeneutik; also die Kunst des Interpretierens) kann man \"mehr\" lesen als es die Oberfl\u00e4che eines Ortes, Bildes, einer Situation oder eines Sachverhaltes hergibt. \r\n Lernziele: \r\n Im Verlauf des Seminars n\u00e4hern sich die Studierenden aus verschiedenen allt\u00e4glichen, theoretischen und praktischen Perspektiven dem Begriff des Profilings unter dem Aspekt des Interpretierens von Din\u00adgen oder Sachverhalten. Unter anderem an kriminologischen Beispielen wird dies veran\u00adschau\u00adlicht. Lernziel ist die sp\u00e4tere praktische Anwendung dieser Methode z.B. im Studium, Beruf oder im Alltag.", "Times_manual": "Fr10-12;Fr12-14;-.10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Basiskenntnisse des Zivilrechts und der geistigen Schutzrechte mit praktischer Fallbearbeitung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368814&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "2-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Unser Rechtssystem hat eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr jedes Studienfach und selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus\u00fcbung. Um die Rechte, Freiheiten und juristischen Risiken beleuchten zu k\u00f6nnen, muss die juristische Denkweise verstanden und die ganz spezielle Herangehensweise ge\u00fcbt werden. Im Seminar werden theoretische Grundlagen vermittelt und anhand von praktischen Fallgestaltungen trainiert. Quer durch verschiedene Rechtsgebiete erarbeiten wir die juristischen Grundlagen. Wir werden dabei ein besonderes Augenmerk auf die geistigen Schutzrechte richten. Wegen des schnellen technischen Fortschritts und der enormen Bedeutung des Internets f\u00fcr die Kommunikation und Rechtsgesch\u00e4fte ergr\u00fcnden wir den rechtlichen Rahmen und die Grenzen der Umsetzung. Zu allen Themen werden nach M\u00f6glichkeit aktuelle F\u00e4lle und Entwicklungen einbezogen. \r\n Themen: \r\n \r\n Grundlagen Recht im Bereich Zivilrecht \r\n Rechtssystem, Aufbau \r\n Vertragsschluss, -arten, -st\u00f6rungen \r\n Formen des Geistigen Eigentums \r\n Rechtliche Pflichten und M\u00f6glichkeiten im Internet \r\n \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen den Rechtsrahmen im allgemeinen Zivilrecht und die wichtigsten geistigen Schutzrechte, k\u00f6nnen Sachverhalte rechtlich einordnen und einfache F\u00e4lle selbst\u00e4ndig l\u00f6sen.", "Times_manual": "Fr10-12;Fr14-16;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Spieltheorie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372513&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Es handelt sich um eine Wahlpflichtveranstaltung im Bachelor Studiengang VWL im Bereich Volkswirtschaftslehre und im Bachelorstudiengang BWL im Vertiefungsbereich Volkswirtschaftslehre. Die Veranstaltung richtet sich auch an Studierende im Lehramt Wirtschaftswissenschaften sowie im\u00a0Lehramt Sozialwissenschaften.\u00a0Die Veranstaltung vermittelt anhand konkreter Anwendungsbeispiele grundlegende Begriffe und Analyse\u00admethoden der Theorie strategischer Entscheidungen. \r\n Lernziele: \r\n Ziel ist es, spieltheoretische Analysen nachzuvollziehen,\u00a0einfache strategische Entscheidungen analysieren zu k\u00f6nnen, sowie ein\u00a0Verst\u00e4ndnis strategischer Interaktion und der Methoden zur Beschreibung und Bewertung optimaler Entscheidungen in interaktiven Entscheidungssituationen aufzubauen. \r\n \u00a0 \r\n Gliederung: \r\n 1. Einleitung Entscheidungsgrundlage, strategische Entscheidungen, Extensive Form, R\u00fcckw\u00e4rtsinduktion, Chain-Store Paradox  2. Information Informationsmengen, perfekte Erinnerung, Zufallsentscheidungen, bedingte Wahrscheinlichkeiten, Strategien,  3. Von der Extensiven-Form zur Normalform Strategische Normalform, Erwartungsnutzen, Nash-Gleichgewicht, Diskoordinations-Spiele, gemischte Strategie, unendliche Strategienr\u00e4ume (Cournot), Reaktionsfunktion (Stackelberg), Konstant-Summen-Spiel  4. Wiederholte Spiele Endlich wiederholte Spiele, Folktheorem, eindeutige vs. nicht eindeutige NGG, unbegrenzt wiederholte Spiele  5. Verhandlungsspiele Verhandlungsprobleme, Kooperative Spieltheorie, Axiomatischer Ansatz, Nash-Verhandlungsl\u00f6sung, Ultimatumspiel (unglaubw\u00fcrdige Drohung), Rubinstein alternating offer bargaining, Verhandlung mit unvollkommener Information, Pareto-Effizienz 6. Experimente Gefangenendilemma, \u00d6ffentliches Gut, Gift Exchange, Ultimatumspiel (Fairness, punishment), L\u00f6sungsans\u00e4tze, beauty contest, dominierte Strategie 7. Evolution\u00e4re Spieltheorie Eingeschr\u00e4nkt rationales Verhalten, Evolution und adaptives Verhalten, Evolution\u00e4r Stabile Strategien, Dynamik, Stabilit\u00e4t, dominante Strategie, Koordinationsspiele", "Times_manual": "Do8-10;Di14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.8, "support": 0.7, "material": 0.6, "fun": 0.7, "comprehensibility": 0.7, "interesting": 0.7, "grade_effort": 0.7}, {"selected": false, "Title": "Sch\u00f6ne neue Welt? Wie Facebook, Twitter und Co. die Welt ver\u00e4ndern", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368815&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Web 2.0 bestimmt seit mehreren Jahren immer mehr unser Leben. Ob bei Bewerbungen, im Alltag oder auch im Privatleben sind Dienste wie Facebook, Google oder Instagram fast immer dabei \u2013 vor allem seitdem Smartphone und Tablet-Computer immer beliebter werden. Meistens ist die erste Frage an eine fremde Person nicht mehr die nach dem Namen, sondern nach dem Avatar bei Facebook. Welche Probleme entstehen durch die Nutzung dieser neuartigen Medien, und wie soll man damit umgehen? Eine Frage zu der es schwer scheint, \u201erichtige\u201c Antworten zu finden. \r\n Im Laufe des Seminars sollen zum einen Fragen des Datenschutzes und der eigenen Privatsph\u00e4re angesprochen werden, zum anderen Handlungsoptionen entwickelt werden, mit den neuartigen Medien sicher und kompetent umzugehen. Dabei werden unter anderem folgende Fragen behandelt: Wie unterscheidet sich das \u201eWeb 2.0\u201c von fr\u00fcheren Diensten des Internets und warum sind sie so beliebt? Was motiviert Menschen an sozialen Netzwerken teilzuhaben und was sind sie bereit daf\u00fcr von sich selbst preiszugeben? Und warum tun sie das? Und warum bergen Facebook und Twitter eine Gefahr f\u00fcr totalit\u00e4re Regime, f\u00fcr klassische Medien und tragen zudem zu politischen Ver\u00e4nderungen bei? Grundlegende Mechanismen werden dabei soziologisch besprochen, technische Hintergr\u00fcnde beleuchtet sowie Zeichen- und Handlungstheorien auf das Feld der \u201eneuen Medien\u201c angewandt. Was Umberto Eco und George Orwell damit zu tun haben, erschlie\u00dft sich, wenn zudem in die Semiotik sowie das Feld der Bildanalyse und der hermeneutischen Deutung eingef\u00fchrt wird. \r\n Lernziele: \r\n Studierende verf\u00fcgen \u00fcber theoretisch fundiertes Wissen zu Social-Media sowie Medien- und Kommunikationstheorien. Sie erlangten Kenntnisse der Kommunikations- und Sozialwissenschaft. Sie haben eigenst\u00e4ndiges wissenschaftliches Arbeiten sowie verschiedene Arten des Literaturzugangs erprobt.", "Times_manual": "Mi16-18;-.10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Energiewirtschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372514&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "9", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Lernziele: \r\n Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Grundprinzipien in der Energiewirtschaft entwickeln Wiederholung und Vertiefung von ausgew\u00e4hlten Inhalten Erkl\u00e4rung von theoretischen Modellen Verkn\u00fcpfung von Theorie und Praxis Besprechung von \u00dcbungs- und Klausuraufgaben \u00a0 Gliederung: 1. Energie \u2013 Grundbegriffe und Grundfragen 2. Energienachfrage \u2013 Wozu brauchen wir Energie? 3. Energiereserven \u2013 Was k\u00f6nnen wir nutzen? 4. Energie und Umwelt \u2013 Was haben Klimawandel und Energienutzung miteinander zu tun? 5. Energiebereitstellung und Energiem\u00e4rkte \u00a0\u00a0\u00a0 Mineral\u00f6l \u00a0\u00a0\u00a0 Erdgas \u00a0\u00a0\u00a0 Stein- und Braunkohle \u00a0\u00a0\u00a0 Erneuerbare Energietr\u00e4ger \u00a0\u00a0\u00a0 Kernenergie \u00a0\u00a0\u00a0 Elektrizit\u00e4t \u00a0\u00a0\u00a0 Fernw\u00e4rme", "Times_manual": "Mi14-16;Mi10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.8666666666666667, "support": 0.84, "material": 0.84, "fun": 0.64, "comprehensibility": 0.76, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.6}, {"selected": false, "Title": "Schizophrenie in Medien, Medizin und Literatur Gr. 1 + Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368811&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Bis in die 1920er Jahre hinein galt vielen der Irrsinn als nicht darstellbar. In den letzten Jahrzehnten hat sich diese Einstellung umgekehrt und das Motiv des Wahnsinns ist zu einer Modeerscheinung ge\u00adwor\u00adden. Urspr\u00fcnglich ein Untersuchungsgegenstand der Medizin, hat die Schizophrenie immer mehr Ein\u00adgang in Printmedien und Film und ebenso in die Literatur gefunden. Der Umgang mit diesem Krank\u00adheitsbild und mit den davon Betroffenen unterscheidet sich allerdings je nach Bereich. Nach dem Blick auf das medizinhistorische und heute g\u00fcltige medizinische Verst\u00e4ndnis dieser Erkrankung stellen wir uns die Frage, wie sich Literatur dem Ph\u00e4nomen der Krankheit Schizophrenie n\u00e4hert, welchen Um\u00adgang Printmedien mit Schizophrenie pflegen und wie dieses Motiv Niederschlag im Medium Film fin\u00addet. Durch die Untersuchung ausgew\u00e4hlter literarischer Texte sowie verschiedener Filme sollen unter\u00adschiedliche Arten der Darstellung des Wahnsinns-Motivs herausgearbeitet und interpretiert werden. Ebenso soll er\u00f6rtert werden, welche Funktion diese Darstellung im Hinblick auf die Stigmatisierung und Ausgrenzung Schizophrener hat, die sie in der Gesellschaft immer wieder erfahren. \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen das medizinische Verst\u00e4ndnis des Krankheitsbildes Schizophrenie und dessen medizinhistorische Entwicklung, Grundz\u00fcge der motivbezogenen Film- und Text\u00adanalyse sowie die m\u00f6gliche Wirkung der unterschiedlichen Darstellungsarten f\u00fcr die von der Krankheit Betroffenen.", "Times_manual": "Mo14-16;Fr10-12;-.10-12;Do14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Kognitive Funktionen in der modernen Welt", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370764&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Weiter-/Entwicklung neuer Technologien ist die Frage nach dem was technisch noch m\u00f6glich ist seit L\u00e4ngerem in den Hintergrund ger\u00fcckt. Im Fokus steht heute vielmehr die Frage nach dem was der Mensch im Stande ist zu verarbeiten. Relevante kognitive Funktionen hierbei umfassen unter anderem die menschliche Aufmerksamkeit, Inhibition, Wahrnehmung etc. Diese werden in dem vorliegenden Seminar grundlegend beleuchtet und in den Kontext neuer Technologien gestellt. Hierbei spielen die Bereiche Smartphone-Nutzung, Fahrerassistenzsysteme, Videogaming sowie Internetkommunikationsanwendungen eine besondere Rolle. W\u00e4hrend der erste Teil des Seminars auf eine gemeinsame Wissensgrundlage zu den verschiedenen kognitiven Funktionen abzielt, erfolgt im zweiten Teil eine anwendungsbezogene Bearbeitung in Kleingruppen. Hier dienen wissenschaftliche Arbeiten als prim\u00e4re Arbeitsmittel. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen grundlegende kognitive Mechanismen und k\u00f6nnen eine Einordnung im Umgang mit neuen Technologien vornehmen.", "Times_manual": "Fr10-12;Fr14-16;Sa10-12", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Mein Immunsystem und ich - Einf\u00fchrung in die Immunologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370315&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt: \r\n Unser Immunsystem ist mehr als nur eine Ansammlung von Zellen und Molek\u00fclen zur Abwehr von Krankheiten. Es greift auf vielf\u00e4ltige und verbl\u00fcffende Weise in praktisch alle Abl\u00e4ufe unseres K\u00f6rpers ein.\u00a0Die Veranstaltung gibt Einblicke in wichtige immunologische Vorg\u00e4nge im Menschen. An Beispielen wird gezeigt, welche Bedeutung diese Abl\u00e4ufe f\u00fcr unsere Gesundheit und unser Wohlbefinden haben. \r\n Naturwissenschaftliche Methoden spielen bei der Entr\u00e4tselung immunologischer Fragestellungen eine \u00fcberragende Rolle. Dass naturwissenschaftliche Erkenntnisse und Daten allein jedoch nicht immer zu zufriedenstellenden L\u00f6sungen f\u00fchren, wird uns zurzeit beim Thema \u201eCorona-Pandemie\u201c auf eindringliche Weise deutlich gemacht. Im Rahmen dieser Veranstaltungen werden daher nicht nur naturwissenschaftliche Fragestellungen beleuchtet werden, sondern exemplarisch auch gesellschaftspolitische und ethische Aspekte. \r\n Ausgew\u00e4hlte Themen: \r\n \r\n Immunsystem - Unsere Lebensversicherung! \r\n Impfung - Muss das sein? \r\n Multiresistente Keime - Sind wir noch zu retten? \r\n Allergien und Autoimmunerkrankungen - Wie kommt das? \r\n Depressionen - Vom Immunsystem beeinflusst? \r\n Placeboeffekt - Gibt es den? \r\n \r\n Stichw\u00f6rter: \r\n Angeborene und erworbene Immunit\u00e4t, Abwehr von Krankheitserregern, Impfung, Abwehr b\u00f6sartiger Gewebsneubildungen, Allergien, Autoimmunreaktionen, Transplantation. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen grundlegende Mechanismen immunologischer Vorg\u00e4nge und ihre Bedeutung f\u00fcr die menschliche Gesundheit.", "Times_manual": "Fr10-12;Fr14-16;Sa10-12;Fr8-10", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "F\u00fchrung x3: Mitarbeiter, Teams, Gespr\u00e4che - Gr. 1 + 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368897&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "In Teambesprechungen spiegelt sich die Zusammenarbeit der Mitarbeiter wider; sie werden als wichtiges Managementinstrument und Kommunikationsmittel angesehen. F\u00fchrung wird hier durch Kommunikation umgesetzt, wobei gerade im Bereich der Teamf\u00fchrung die kommunikativen Anforderungen an eine F\u00fchrungsperson umfangreich sind; so gilt es zum Beispiel in F\u00fchrungssituationen mehrere Personen gleichzeitig zu motivieren, zu moderieren oder auch auf ein bestimmtes Ziel hin zu lenken. In diesem Seminar sollen betriebswirtschaftliche mit soziologischen und kommunikationswissenschaftlichen Erkenntnissen verbunden werden. An der Schnittstelle von Personalf\u00fchrung, Soziologie der Gruppe und Gespr\u00e4chsf\u00fchrung stehen die (Gespr\u00e4chs-)F\u00fchrungsaufgaben der Leitungsperson im Vordergrund. Praktische Elemente zum Bereich F\u00fchrung sind aus verst\u00e4ndnissichernden Gr\u00fcnden geringer Bestandteil der Veranstaltung. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen Modelle und Theorien der Betriebswirtschaftslehre, Soziologie und Kommunikationswissenschaft. Sie sind in der Lage, F\u00fchrungssituationen aus dieser interdisziplin\u00e4ren Sichtweise zu analysieren und Handlungskonsequenzen abzuleiten.", "Times_manual": "Fr10-12;Fr12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Menschliche Intelligenz\u201c - Alleiniger Ma\u00dfstab auch f\u00fcr pflanzliche, tierische und k\u00fcnstliche Intelligenz?", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370043&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Was die \u201eIntelligenz\u201c des Menschen sei, ist Gegenstand der Neuropsychologie und sollte von ihr beantwortet werden k\u00f6nnen. Doch \u201ewo\u201c die intellektuellen F\u00e4higkeiten des Menschen verortet sind, ist schon das erste Problem: Es gibt keine eingrenzbare Region im Gehirn, sondern neuronale Netze, deren Verzweigungen in den gesamten menschlichen K\u00f6rper reichen. In dieser Veranstaltung werden (relativ) gesicherte Erkenntnisse \u00fcber das menschliche Gehirn als auch \u00fcber seine Aktivit\u00e4ten und Eigenschaften vermittelt. Dies liefert ein erstes Verst\u00e4ndnis dieser Variante von Intelligenz, welches bis zum Abschluss der Veranstaltung best\u00e4ndig korrigiert und pr\u00e4zisiert wird. \r\n Die menschliche Intelligenz kann sich mit Gegenst\u00e4nden au\u00dferhalb des Menschen (Wahrnehmung) besch\u00e4ftigen wie auch sich auf die Eigent\u00e4tigkeit der Gehirnprozesse selbst beziehen. Solche Prozesse k\u00f6nnen als bewusst oder unbewusst ablaufende \u201eReflexionen\u201c bezeichnet werden. F\u00fchren solche Prozesse zu ver\u00e4nderten Zust\u00e4nden des Menschen (im Verhalten, im Verstehen), so handelt es sich um R\u00fcckkoppelungsprozesse. Letzteres bedeutet, dass der Mensch \u00fcber die F\u00e4higkeiten verf\u00fcgt, sich selbst zu steuern. Der Mensch ist nicht das einzige \u201eNaturprodukt\u201c, das \u00fcber die F\u00e4higkeit der Reflexion und R\u00fcckkoppelung verf\u00fcgt: Sie sind im Pflanzen- und Tierreich ebenfalls anzutreffen. Schenkt man den in den Medien verbreiteten Meinungen Glauben, so sollen auch Werkzeuge (Artefakte) wie Verkehrsmittel, Staubsauger, Computer usw. Merkmale der Intelligenz aufweisen, was also hie\u00dfe, dass diese Maschinen sich selbst steuern k\u00f6nnen und sogar \u201eautonom\u201c, also unabh\u00e4ngig vom Menschen in einem Lernprozess eigenst\u00e4ndig fortentwickeln k\u00f6nnen. Dies ist unter dem Namen \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c schon in unser Alltagsdenken eingedrungen. \r\n Struktur und zentrale Fragestellungen der Veranstaltung: \r\n I. Ausgehend von der menschlichen Intelligenz soll diese als ein System erkannt werden, das aus funktional wichtigen (konstitutiven) Teilen besteht: Wahrnehmung, Bewegung-Handlung-Wille, Aufmerksamkeit, Ged\u00e4chtnis und Sprache. Fragen nach den Funktionen der einzelnen Teile sowie nach ihrem Gesamtzusammenhang, was als der \u201emenschliche Geist\u201c gelten k\u00f6nnte, sollen ein Bild der F\u00e4higkeiten der menschlichen Spezies vermitteln. \r\n II. Ausgew\u00e4hlte Beispiele aus der Botanik und Zoologie stellen die Besonderheiten einiger pflanzlicher und tierischer Intelligenz dar. Funktion und Bedeutung dieser Intelligenz f\u00fcr die jeweilige Spezies in ihrer Auseinandersetzung mit der umgebenden Natur werden gepr\u00fcft: Am menschlichen Modell soll festgehalten werden, wie R\u00fcckkoppelungsprozesse zu bewerten sind: Handelt es sich um bewusste oder unbewusste Prozesse und k\u00f6nnen sie als Vorstufen der menschlichen Intelligenz aufgefasst werden oder stellen sie ganz andere Formen von Intelligenz dar? \r\n III. Was \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c sein soll, wird kontrovers diskutiert. Um zu einer begr\u00fcndeten Auffassung zu kommen, wird eine Auswahl repr\u00e4sentativer Theoretiker angeboten: Leibniz (als \u201eVater\u201c der Informatik, der Intelligenz als ein intelligentes Programm der Sch\u00f6pfung der Welt auffasste), Hegel (der sein philosophisches Weltbild mit dem Begriff des \u201eGeistes, dem absoluten Wissen\u201c abschloss), Turing (dem Begr\u00fcnder der modernen Kybernetik bzw. Informatik, der das Verhalten Neugeborener mit dem von Computerprozessen verglichen hat). \r\n IV. Res\u00fcmee und Ausblick: Welchen Kriterien sollen Artefakte (von Menschen hergestellte Produktionsmittel wie besonders Roboter) gen\u00fcgen, die das Attribut \u201eintelligent\u201c verdienen? In welchen Hinsichten wird das Verh\u00e4ltnis Mensch-Maschine ver\u00e4ndert, wenn Maschinen auf einigen Gebieten unbestreitbar leistungsf\u00e4higer funktionieren als Menschen? Diese Fragen sind seit der griechischen Antike bis in unsere Gegenwart in Form von Utopien bzw. Dystopien (die sch\u00f6nen bzw. \u201enicht-sch\u00f6nen\u201c Zukunftsszenarien) thematisiert worden. Dies kann detaillierter anhand eines Aspekts erarbeitet werden: Worin besteht die Lernf\u00e4higkeit des Menschen und worin \u2013 derzeit \u2013 die Lernf\u00e4higkeit von Robotern? \r\n Lernziele: \r\n Studierende erlangten rudiment\u00e4re Kenntnisse vom Aufbau des Gehirns, seiner Evolutionsgeschichte und seines Systemcharakters sowie spezifische neuropsychologische Kenntnisse, zur Bef\u00e4higung kritischer Diskussionsf\u00e4higkeit von verschiedenartigen Systemen (u.a. K\u00f6rper, \u201eGeist\u201c, Psyche, menschliche Organe); diese Kenntnisse wurden mittels eines im Semesterapparat vorfindlichen Glossars der wichtigsten, insbesondere der neuropsychologischen Begriffe, erworben. \r\n Studierende sind in der Lage, einen Transfer auf das je eigene Studienfach zu erbringen und sich kritisch mit Medienprodukten zur Seminarthematik auseinanderzusetzen. Sie entwickeln nicht nur ein kenntnisreicheres Weltbild zu entwickeln, sondern auch einen kompetenteren Umgang mit den Grundlagen von Wissenschaft und den Entwicklungen gesellschaftlich bedeutsamer Technologien wie insbesondere den Produkten der K\u00fcnstlichen Intelligenz. \r\n Methodisches: \r\n Verlangt werden die Lekt\u00fcre der Materialien des Semesterapparats und das Verfassen von Ergebnis-protokollen i.d.R. anhand von Schl\u00fcsselw\u00f6rtern, welche besprochene Sachverhalte \u201eaufschlie\u00dfen\u201c und deren Tauglichkeit einsichtig, also begr\u00fcndet sein m\u00fcsste (f\u00fcr den Semesterapparat per E-Mail an den Dozenten senden). Die Themen f\u00fcr die schriftliche Arbeit, ein Essay oder eine Hausarbeit, muss mit dem Dozenten abgesprochen werden und Bezug auf Inhalte und Ergebnisse der Veranstaltung nehmen.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Der Ausdruck des Unsagbaren - Der Holocaust in Literatur, Film und Printmedien", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368802&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Was gibt es \u00fcber das unsagbarste aller Ereignisse, den Holocaust, noch zu sagen? Bereits seit den 1940er Jahren \u2013 unmittelbar nach dem Holocaust \u2013 haben sich Wissenschaftler aller Fachrichtungen darin versucht, dem Unsagbaren Sprache zu verleihen, Erkl\u00e4rungen zu finden, und f\u00fcllen damit ganze Bibliotheken. Bis heute, 70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges ist der Holocaust als Thema pr\u00e4sent: In den Wissenschaften, verschiedenen Medien und im Alltag. Aber wie wird das Unsagbare ausgedr\u00fcckt? Und welche Erinnerungskulturen haben sich etabliert? Wie erinnern sich \u00dcberlebende der Lager an die Shoah, wie die Juden die Vernichtung ihres Volkes nennen, und wie verbalisieren sie das erlebte Trauma? Mit welchen Bildern, Motiven und Geschichten greifen Literatur, Film und Gesellschaft diesen Themenkomplex auf und auf welche Art und Weise berichten Printmedien dar\u00fcber? \r\n Wie die Erinnerung an den Holocaust bis heute wachgehalten wird, woher die \u201eHolocaustm\u00fcdigkeit\u201c (Milgram/Rozett) kommt und den Zusammenhang zwischen Trauma, Sprache, Erinnerung und kollektivem Ged\u00e4chtnis (A. Assmann), werden wir im Seminar ebenfalls untersuchen. \r\n Im Rahmen des Seminars besuchen wir gemeinsam die Alte Synagoge in Essen. F\u00fcr die Exkursion besteht Anwesenheitspflicht! \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden haben einen \u00dcberblick \u00fcber den medialen Umgang mit dem Holocaust. Sie kennen verschiedene Erinnerungsdiskurse und die daf\u00fcr wesentlichen Begriffe wie \u201eKollektives Ged\u00e4chtnis\u201c und \u201eKollektivschuld\u201c sowie deren Funktion. Sie sind in der Lage, die Funktion von Sprache und Bild im Hinblick auf Fakten, Erinnerung und Trauma zu analysieren und dabei ihre eigene Position zum Holocaust und die dazugeh\u00f6rige Erinnerungskultur zu hinterfragen.", "Times_manual": "-.10-12;Di16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Umweltagenda", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372263&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4-6", "Language": "Deutsch", "Description": "\u00a0 Bedeutung der Nachhaltigkeit und der \u00f6kologischen Modernisierung f\u00fcr die Bauindustrie \r\n O\u0308kologische Stoffwirtschaft (Ressourcenschonung, Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz, Abfallverwertung, Recycling, Produktgesetz \r\n Effizienzrevolution und Solarwirtschaft (regenerative Energiequellen,Energieeinsparverordnung, Geba\u0308udeenergiepass, Verkehrsverlagerung) \r\n Nachhaltigkeitskriterien fu\u0308r Stadtentwicklung und Sta\u0308dtebau (Stadt der kurzen Wege,Dichte, Nutzungsmischung, usw.) \r\n Umwelt und Gesundheit (TA La\u0308rm, gesundheitsvertra\u0308gliche Arbeitsbedingungen) \r\n \r\n Lernziele: \r\n Im Rahmen einer Ringvorlesung aller Fachgebiete erhalten die Studierenden einen Einblick in die Agenda 21 und die Aufgaben, die die Bauwissenschaften in diesem Zusammenhang lo\u0308sen mu\u0308ssen. Sie sind in der Lage, Ideen, Konzepte und Ma\u00dfnahmen im Sinne angewandter Nachhaltigkeit zu entwickeln \r\n Programm: \r\n Technik, Natur & Ethik     21.04.2022  Konzept, Voraussetzungen und Methodik (Denecke)    Technik & Nachhaltigkeit  1. Stadt und Mobilit\u00e4t (Wittowsky)  2. Das Unwetter in der Eifel im Juli 2021 - eine klimatisch-hydrologische Analyse (Kuttler) 3. Nachhaltigkeit im Bauwesen (Ruttloff)     28.04.2022  Teil II: Natur  \u00a0  1. Was ist Natur? (Ingensiep)  2. Insektenschwund (H\u00f6rren)  3. Gruppenarbeit     05.05.2022  1. Der Wald: Ein Biotop auf dem Holzweg? (Denecke)  2. Umweltethik (Ingensiep)  3. Gruppenarbeit  12.05.2022 Teil III: Technik, Ethik & Naturpolitik \r\n 1. Wasserreinigung und Nachhaltigkeit? (Denecke) 2. Akzeptanz und Wasserinfrastrukturma\u00dfnahmen (Denecke) 3. Gruppenarbeit \r\n 19.05.2022 \r\n 1. Was ist Technik und wozu? (Ingensiep)  2. Tierethik & Ern\u00e4hrung im Film (Ingensiep)  \u00a0 Vorstellung der Berichte nach Absprache", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Der Rhein-Maas-Raum im Zeitalter der Reformationen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372546&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Basierend auf dem in neueren Forschungen vertretenen Konzept der \u201emultiple reformations\u201c soll diese Vorlesung auf die Eigenarten der religi\u00f6sen Entwicklungen im niederl\u00e4ndisch-niederrheinischen Raum und auch im Ruhrgebiet aufmerksam machen. Es gab dort Landesherren, die sich nicht auf eine klare Zuordnung zu den Lutheranern festlegten, auf der anderen Seite aber bereit waren, Impulse selektiv von ihnen aufzunehmen, wie Herzog Wilhelm V. von J\u00fclich-Kleve. Dar\u00fcber hinaus kam \u00fcber Jahrzehnte religi\u00f6sen Gruppen, die von den Obrigkeiten intensiv bek\u00e4mpft wurden, wie etwa den Mennoniten, eine nicht zu untersch\u00e4tzende Bedeutung zu. Im Zentrum soll somit die Vielfalt an religi\u00f6sen Bewegungen vom 15. bis ins 17. Jahrhundert hinein stehen, zudem aber auch die Er\u00f6rterung von Ursachen f\u00fcr Religionskonflikte.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "L\u00e4ndliche Gesellschaft in der Fr\u00fchen Neuzeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372570&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die l\u00e4ndliche Welt vor dem Entstehen der gro\u00dfen Industrien ist f\u00fcr uns Zeitgenossen des 21. Jahrhunderts fremd geworden \u2013 weit entfernt von unseren Gewohnheiten, Arbeitsver\u00adh\u00e4ltnissen und Vorstellungswelten. Will man die Epochen vor der Moderne verstehen, ist es jedoch essentiell, sich mit den Bewohnern des \u201eplatten Landes\u201c zu befassen, bildeten sie doch die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung. \r\n Die Vorlesung behandelt die wichtigsten Strukturmerkmale der l\u00e4nd\u00adlichen Gesellschaft und ihren Wandel vom 16. bis ins 18. Jahrhundert. Dazu geh\u00f6ren das Wirt\u00adschaften auf den b\u00e4uerlichen H\u00f6fen und in den Gutsbetrieben, der Einfluss von B\u00f6den, Wetter und Klima auf diese Wirtschaftsweisen, der Zusammenhang zwischen \u00f6konomischem Wandel und Bev\u00f6lkerungs\u00adentwicklung, die Sozial\u00adstruktur der D\u00f6rfer, die Land\u00adgemeinde als politischer Verband, das Abh\u00e4ngigkeits\u00adverh\u00e4ltnis zwischen Bauern und Herren, die Formen des b\u00e4uerlichen Wider\u00adstands gegen Bedr\u00fcckung und Bevormundung, die christliche Religion als wichtigstes Medium der Welt\u00addeutung, die Alltagskultur der Landbewohner, schlie\u00dflich das Einwirken des entstehenden fr\u00fch\u00admodernen Territorialstaats auf den d\u00f6rflichen Alltag sowie die Vergewerb\u00ad\u00adlichung des Landes vor der Fabrikindustrialisierung.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.9333333333333332, "support": 0.9, "material": 0.7333333333333333, "fun": 0.8333333333333333, "comprehensibility": 0.9333333333333332, "interesting": 0.8666666666666667, "grade_effort": 0.88}, {"selected": false, "Title": "Raumsysteme und Standorte wirtschaftlicher Aktivit\u00e4ten \u2013 wirtschaftsgeographische Perspektiven: Theorien und Konzepte", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372620&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Aufgabe der Wirtschaftsgeographie ist es, regionale Strukturen und deren Ver\u00e4nderung zu erfassen, zu erkl\u00e4ren und Hinweise zur Gestaltung der \u00f6konomischen Standort- und Raumsysteme zu entwickeln. Die wirtschaftsgeographische Wissenschaft gliedert sich entsprechend in die Teilbereiche Theorie, Empirie und Politik. Die Vorlesung m\u00f6chte wirtschaftliche Raumsysteme und die ihnen zu Grunde liegenden Standortkonzepte und -implikationen auf unterschiedlichen Ma\u00dfstabs- und regionalen Ebenen sowie anhand ausgew\u00e4hlter Wirtschaftsbereiche betrachten. \r\n Leitfragen der Vorlesung sind u.a.: Worin sind Entwicklungsunterschiede zwischen Regionen der Bundesrepublik Deutschland begr\u00fcndet? Wie l\u00e4sst sich der \u00f6konomische Aufstieg ehemaliger Entwicklungsl\u00e4nder zu auf dem Weltmarkt konkurrenzf\u00e4higen Schwellenl\u00e4ndern beschreiben und erkl\u00e4ren? Welchen Einfluss hat der technologische Wandel auf die wirtschaftliche Entwicklung von St\u00e4dten, Regionen, Staaten und L\u00e4ndergruppen? Welche Standortfaktoren und ihre Ausgestaltung sowie Bewertung im Wandel wirken auf diese raumwirksamen Prozesse pr\u00e4gend? \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Begriffe, Ans\u00e4tze und Theorien wirtschaftsr\u00e4umlicher Systeme und Standortkonstellationen erl\u00e4utern; Standortfaktoren sowohl aus unternehmerischer Perspektive als auch aus gesamtwirtschaftlicher Perspektive analysieren und differenzieren; L\u00f6sungsans\u00e4tze an regionalen Unternehmensfallstudien erarbeiten; Chancen und Hemmnisse f\u00fcr Unternehmen und M\u00e4rkte aufgrund raumwirtschaftlicher Strukturen, Entwicklungen und Prozesse bewerten.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Global Labour in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts: Debatten um Labour Standards und Decent Work", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372502&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Menschenw\u00fcrdige Arbeitsbedingungen durch die Setzung von Mindeststandards (Arbeitszeiten, L\u00f6hne, Bedingungen am Arbeitsplatz u. v. m.) z\u00e4hlten schon im 19. Jahrhundert zum Einsatz der Arbeiter:innenbewegung und b\u00fcrgerlicher Sozialreformer. Seit dem Zweiten Weltkrieg kann nun von einer Globalisierung und Dekolonialisierung dieser Debatten gesprochen werden. In dem kooperativen Hauptseminar der Universit\u00e4t Bamberg und der Universit\u00e4t Duisburg-Essen verfolgen wir anhand ausgew\u00e4hlter Quellen und Themen diese Diskussionen. Unsere Perspektive ist die Global Labour History. Dies bedeutet im Anschluss an Marcel van der Linden, sich einem methodischen Nationalismus zu verweigern und die Geschichte der Arbeit von ihrer Verkoppelung mit staatlicher Geschichte zu l\u00f6sen.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa10-12;Di18-20", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Weltwirtschaftsgeographie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372568&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Weltweite Handelsverflechtungen, die Genese globaler St\u00e4dte- und Firmennetze, die Verflechtungen von sog. Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern sowie die Globalisierungsthematik sind g\u00e4nzlich mit raumbezogenen Fragestellungen verkn\u00fcpft. In der Vorlesung zur Weltwirtschaftsgeographie werden diese Themenfelder aufgegriffen, diskutiert, um somit die \u00f6konomische Dimension einer globalisierten Weltwirtschaft um die raumbezogene zu erweitern. \r\n Neben den Erscheinungsformen, Voraussetzungen und Ursachen der Globalisierung werden die r\u00e4umlichen Auswirkungen wie die Bildung gro\u00dfer Wirtschaftsbl\u00f6cke, globale Produktions- und Vertriebsnetzwerke oder die Aufl\u00f6sung und Standortverlagerung von Produktionskomplexen sowie die Rolle von global playern und global sourcing behandelt. Zudem werden die Ursachen und Folgen der aktuellen Finanz- und Wirtschaftskrise dargestellt. \r\n Folgende Bereiche werden in der Vorlesung behandelt: \r\n \r\n Globalisierung: Begriff, Voraussetzung, Prozesse, Folgen \r\n Theoretische Ans\u00e4tze und Konzepte \r\n Welthandel \r\n \u201eGlobal Governance\u201c: Rolle der Politik in der Steuerung weltweiter wirtschaftsr\u00e4umlich relevanter Prozesse\u00a0 \r\n Perspektive I: Rohstoffe\u00a0 \r\n Perspektive II: Landwirtschaft\u00a0 \r\n Perspektive III: Industrie\u00a0 \r\n Perspektive IV: Dienstleistungen \u2013 Handel und Finanzwirtschaft\u00a0 \r\n Perspektive V: Dienstleistungen \u2013 Logistik und Verkehr\u00a0 \r\n Globale Problemfelder I: Industrie und Entwicklungsl\u00e4nder\u00a0 \r\n Globale Problemfelder II: Umwelt und Nachhaltigkeit\u00a0 \r\n Globale Problemfelder III: Kriege und Terrorismus \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Inhalte, Begriffe und Methoden der Weltwirtschaftsgeographie kennenlernen, globale wirtschaftsr\u00e4umliche Prozesse erl\u00e4utern, Entwicklungen bewerten und zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen beitragen k\u00f6nnen.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.8, "material": 0.6, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Der fr\u00fche Prinzipat von Augustus bis zum Tode Neros", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372569&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Augustus hatte seit 27 v. Chr. ein Regierungssystem geschaffen, das zwar die traditionelle republikanische H\u00fclle des r\u00f6mischen Staates bewahrte, in dem jedoch der Princeps die politische Macht in den H\u00e4nden behielt. Augustus konnte Akzeptanz in Heer, Senat, Ritterschaft und der stadtr\u00f6mischen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr das Prinzipat gewinnen. In solchem Ma\u00dfe sollte dies keinem seiner Nachfolger Tiberius, Caligula, Claudius und Nero mehr gelingen.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einzelwirtschaftliche Analysen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372575&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "60", "Max. Teilnehmer": "60", "Credits": "4-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt: \r\n Die Vorlesung f\u00fchrt in grundlegende Konzepte und Theorien aus dem Bereich der Mikro\u00f6konomik ein. Neben dem neoklassischen Handlungsmodell, neoklassischer Haushalts- und Unternehmenstheorie sowie dem Marktmodell werden auch Erg\u00e4nzungen hierzu aus der Perspektive der Verhaltens\u00f6konomik diskutiert. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine mikro\u00f6konomische Betrachtung volkswirtschaftlicher Zusammenh\u00e4nge, \r\n lernen individuelle Entscheidungsprobleme auf unterschiedlichen M\u00e4rkten (G\u00fctermarkt, Arbeitsmarkt, Kapitalmarkt) strukturiert zu analysieren, \r\n lernen Grundlagen der neoklassischen Haushalts- und Unternehmenstheorie kennen, \r\n lernen Grundlagen der Verhaltens\u00f6konomik und anderer mikro\u00f6konomischer Perspektiven jenseits der Neoklassik kennen, \r\n lernen, unterschiedliche Menschenbilder und deren Handlungsmaximen in der mikro\u00f6konomischen Theorie kritisch zu reflektieren, \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des methodologischen Individualismus. \r\n", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Verkehr und Nachhaltigkeit \u2013 Perspektiven der Verkehrsgeographie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372545&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "9", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Im Fokus der Vorlesung stehen Themen der Verkehrsgeographie und der Geographie der Logistik unter den Aspekten einer nachhaltigen Entwicklung: z.B. Verkehrsangebot, Verkehrsnachfrage, Verkehrserschlie\u00dfung sowie r\u00e4umliche Wirkungen durch Verkehrswege und \u2013mittel auf lokaler, regionaler und globaler Ebene. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Raumwirksamkeit von Verkehr und Verkehrseinrichtungen beschreiben, analysieren und bewerten.", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Textproduktion", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372644&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Die Lehrveranstaltung setzt sich zum Ziel, einen \u00dcberblick \u00fcber die linguistischen Methoden der Textbeschreibung und die Klassifikation von Gebrauchtextsorten zu geben, um den Studierenden das Verfahren der Rezeption und der Analyse von diesen Texten bewusst zu machen. Die erworbenen Kenntnisse und Fertigkeiten werden f\u00fcr die Produktion eigener Texte genutzt. Die Studierenden lernen, die vorgegebenen Formen angemessen in der t\u00fcrkischen Sprache anzuwenden. Die \u00dcbungen sollen die Studierenden bef\u00e4higen, die lineare Textproduktion zu beherrschen, koh\u00e4rente Texte zu schreiben und umfangreiche gegenstandsbezogene Texte zu produzieren.", "Times_manual": "Fr8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Geographische Entwicklungsforschung - wirtschaftsr\u00e4umliche, \u00f6kologische und gesellschaftliche Strukturen und Prozesse als Ursachen f\u00fcr globale Entwicklungen, Unterentwicklungen und Disparit\u00e4ten", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377156&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "6", "Max. Teilnehmer": "6", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Das Seminar wird als Vertiefung der Vorlesung zur Wirtschafts- und/oder Weltwirtschaftsgeographie im Bereich der Geographischen Entwicklungsforschung angeboten. Ungleichheiten des Entwicklungsstands und der Entwicklungschancen f\u00fchren auf lokaler, regionaler und globaler Ebene zu einer Versch\u00e4rfung der r\u00e4umlichen und sozio\u00f6konomischen Disparit\u00e4ten. Als eine Folge der Globalisierung zeigen zahlreiche L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens gravierende Verschlechterungen der \u00f6konomischen, demographischen, gesundheitlichen, sozialen, politischen und \u00f6kologischen Bedingungen. An globalen Entwicklungszielen ausgerichtet, soll ein Abbau der Disparit\u00e4ten einen Beitrag zur globalen Gerechtigkeit leisten. Folgende Themen bzw. Themenkomplexe werden im Seminar angesprochen: \r\n \u2022 Raumwissenschaftliche Perspektive der Geographie zur Entwicklungsforschung, \r\n \u2022 Vulnerabilit\u00e4t und Resilienz, \r\n \u2022 natural hazards und Raumeffekte, \r\n \u2022 Bew\u00e4sserung, Wassermangel, Desertifikation, Erosion und Bodendegradation, \u00dcber- weidung, \r\n \u2022 nachhaltige Ern\u00e4hrungssicherheit, \r\n \u2022 standortgerechte Landnutzungssysteme, \r\n \u2022 angepasste kleinr\u00e4umige Wirtschaftskreisl\u00e4ufe, \r\n \u2022 Entwicklungsl\u00e4nder im Rahmen globaler Wertsch\u00f6pfungsketten, \r\n \u2022 Regionale Disparit\u00e4ten.", "Times_manual": "Do10-12;Di12-14;Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Europa \u2013 ein Kontinent aus geographischer Perspektive ", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372567&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "1", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "1-3", "Language": "Deutsch", "Description": "Europa stellt einen vielgestaltigen und kleingekammerten Kontinent dar. Die Vorlesung behandelt neben Aspekten der Regionalen Geographie insbesondere Themen zum Siedlungs- und Wirtschaftsraum Europa. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Raumstrukturen beschreiben, Entwicklungen analysieren und Prozesse bewerten.", "Times_manual": "Di8-10;Sa10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Abriss zur Finanzmathematik und Wahrscheinlichkeitsrechnung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370305&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Einf\u00fchrungsthemen A und B \r\n A. Mengen, Funktionen, Zahlen \r\n \r\n Mengen: Was ist eine Menge, Objekt, Zugeh\u00f6rigkeit, endliche und unendliche Mengen, leere Menge, Teilmenge, Inklusion, Potenzmenge, Vereinigung, Durchschnitt, Differenz, Komplement, logische Pfeile, Partition, Relation, \u00c4quivalenzrelation, kartesisches Produkt. \r\n Funktionen: Was ist eine Funktion (Abbildung), Definitionsmenge (Definitionsbereich), Zielmenge (Wertebereich), Bild, Urbild, verschiedene M\u00f6glichkeiten Funktionen anzugeben, injektiv, surjektiv, bijektiv, Einschr\u00e4nkung, Umkehrfunktion, Zusammensetzung (Komposition) von Funktionen, Beispiele von Funktionen: Folgen, Polynome, rationale Funktionen, usw. \r\n Zahlen: Nat\u00fcrliche, ganze, rationale und reelle Zahlen, Existenz von nicht rationalen Zahlen, gleichm\u00e4chtig, M\u00e4chtigkeit, abz\u00e4hlbar, Peano, Induktionsprinzip, die Beweismethode durch vollst\u00e4ndige Induktion, Summen von Potenzen nat\u00fcrlicher Zahlen, Rekursive Definitionen, Wahlordnungsprinzip \r\n \r\n B. Kombinatorik Abz\u00e4hltheorem, geordnete und nicht geordnete Mengen, Permutationen, Anzahl der Permutationen einer n-elementigen Menge, Anzahl der k-elementigen geordneten und nicht geordneten Teilmengen sowie der k-Tupel einer n-elementigen Menge, die Anzahl der M\u00f6glichkeiten n Objekte in k-Kasten vollst\u00e4ndig zu verteilen, so dass die Anzahl der Objekte pro Kasten vorgegeben ist, binomischer Satz, ist die Anzahl der Elemente der Potenzmenge einer n-elementigen Menge, konkrete Beispiele (Skat, Toto, Lotto, Telefonanschl\u00fcsse). \r\n Thema 1: Grundkenntnisse aus der Finanzmathematik Einfache Verzinsung, Verzinsung mit Zinseszinsen, effektiver Zinssatz bei unterj\u00e4hriger Verzinsung, Rentenrechnung, Nachsch\u00fcssige und vorsch\u00fcssige Renten, Tilgung durch konstante Annuit\u00e4ten, Effektivverzinsung einer Annuit\u00e4tenschuld, Rechenbeispiele zu diesen Themen. \r\n Thema 2: Wahrscheinlichkeitsrechnung Zufallsexperimente mit Beispielen erl\u00e4utert, Elementarereignisse und Ergebnismenge von Zufallsexperimenten, endliche und abz\u00e4hlbare Ergebnismengen, Ereignisse, Eintreten eines Ereignisses, unm\u00f6gliches und sicheres Ereignis, Ereignisraum, Operationen (Verkn\u00fcpfungen) von Ereignissen, Laplace-Experiment, Wahrscheinlichkeit eines Laplace-Experiments, relative H\u00e4ufigkeit von Zufallsexperimenten und deren Eigenschaften, Wahrscheinlichkeitsaxinome von Kolmogoro und Folgerungen daraus, Wahrscheinlichkeitsraum, Additionssatz, bedingte Wahrscheinlichkeit, Multiplikationssatz, stochastische Unabh\u00e4ngigkeit, Ereignisb\u00e4ume und die Berechnung von Wahrscheinlichkeiten bei mehrstufigen Zufallsexperimenten mit Hilfe des zugeh\u00f6rigen Ereignisbaums, totale Wahrscheinlichkeit und die Formel von Bayes, Zufallsvariable, Verteilungsfunktion, Wahrscheinlichkeitsverteilung, Erwartungswert, Mittelwert, Varianz- und Standardabweichung, Beispiele, geometrische Wahrscheinlichkeiten. \r\n Lernziele: \r\n Nach erfolgreicher Teilnahme an dieser Veranstaltung k\u00f6nnen Studierende Fragen der Finanzmathematik und Wahrscheinlichkeitsrechnung soweit verstehen, dass sie im Umgang mit t\u00e4glichen Problemen der Bank- und Finanzwirtschaft sowie der demographischen, sozialen und politischen Daten und statistischen Erhebungen eine Orientierung und eine vern\u00fcnftige Antwort finden k\u00f6nnen. Dabei gewinnen sie Grundkenntnisse, die es ihnen erlauben, zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt Vertiefungskurse und Vorlesungen erfolgreich zu besuchen.\u00a0 \r\n Zur Durchf\u00fchrung: Durch einen behutsamen Einstieg von einem Niveau, das nur allgemeine Kenntnisse etwa aus den Abi-Grundkursen in Mathematik voraussetzt, durch notwendige Wiederholungen von Kenntnissen, die sich im Rahmen der Vorbesprechungen als n\u00fctzlich herausstellen werden, unter Verwendung einfacher Beispiele aus dem Leben und offene, konstruktive Diskussionen sollen gewachsene Vorurteile \u00fcber die \"trockene\" Mathematik beseitigt werden. Hiermit werden Voraussetzungen geschaffen, die zu einer positiven Einstellung der Studierenden und letztlich zu einer sinnvollen Teilnahme an der Veranstaltung f\u00fchren.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering;Angewandte Informatik", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Wirtschaft Chinas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372574&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Beschreibung \r\n In der Veranstaltung wird ein erster \u00dcberblick in Wirtschaftssysteme Ostasiens gegeben, d.h. den chinesischen Wirtschaftsraum, mit einem Fokus auf die VR China. Im Mittelpunkt steht ein \u00dcberblick \u00fcber die wirtschaftliche Bedeutung der Region f\u00fcr die Weltwirtschaft, wie sie sich in neuerer Zeit entwickelt hat. Dar\u00fcber hinaus wird ein Einblick in institutionelle Besonderheiten gegeben, die den wirtschaftlichen Erfolg ma\u00dfgeblich mitpr\u00e4gen. Dabei geht es um verschiedene M\u00e4rkte, etwa den Arbeits- und den Finanzmarkt, aber auch um den Absatzmarkt. Spezifische Organisationsformen von Firmen werden behandelt, etwa chinesische Staatsunternehmen und schlie\u00dflich wird auch die Rolle des Staates f\u00fcr die Wirtschaft thematisiert. \r\n \u00dcberblick \u00fcber die Einzelthemen und Gliederung \r\n I. Wirtschaftsgeschichte VR China 1) Ausgangsbasis: Pr\u00e4 - VR China 2) Ausgangsbasis: China unter Mao 3) Chinas Wirtschaftswunder \r\n II. Chinas Wirtschaft zwischen Plan- undMarktwirtschaft \r\n III. Das chinesische WachstumsmodellIV. Die Rolle der VR China in der Weltwirtschaft \r\n V. Die Wirtschaft in Nicht-Festland China: Hong Kong, Taiwan, Macao", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.92, "support": 0.8571428571428571, "material": 0.7428571428571429, "fun": 0.9142857142857143, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8857142857142857}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Wirtschaft Japans und Koreas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372510&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Beschreibung \r\n In der Veranstaltung wird ein \u00dcberblick \u00fcber Grundfragen der japanischen sowie der koreanischen Wirtschaft gegeben. Dabei stehen bisher vorherrschende Muster und die beobachteten bzw. sich abzeichnenden Wandlungstendenzen im Mittelpunkt. \r\n \u00a0 \r\n Themen \r\n \r\n Wirtschaftliche Rolle und Wirtschaftsstruktur \r\n Wirtschaftliche Entwicklung und Umgang mit Krisen \r\n Institutionelle Besonderheiten: Unternehmensnetzwerke und die Rolle des Staates \r\n Wichtige Marktstrukturen: Arbeit, Finanzen, Konsum \r\n Internationale wirtschaftliche Zusammenarbeit \r\n", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.6, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Mikro\u00f6konomik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372511&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Wirtschaft", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung Einf\u00fchrung in die Mikro\u00f6konomik besteht aus einer asynchronen Video-Vorlesung (die Sie selbstst\u00e4ndig ortsunabh\u00e4ngig ansehen k\u00f6nnen) und Pr\u00e4senz-\u00dcbung (die w\u00f6chentlich am Campus Essen stattfindet). Die Vorlesungsvideos finden Sie gesammelt im Moodleraum. Bitte beachten Sie, dass die\u00a0 erste Pr\u00e4senz\u00fcbung \u00a0erst\u00a0 am 22.04.2022 \u00a0stattfindet. Bitte schauen Sie sich vor der ersten Pr\u00e4senz\u00fcbung die Vorlesungsvideos zum ersten Kapitel an. \r\n \u00a0 \r\n Die Vorlesung f\u00fchrt in grundlegende Konzepte und Theorien aus dem Bereich der Mikro\u00f6konomik ein. Neben dem neoklassischen Handlungsmodell, neoklassischer Haushalts-und Unternehmenstheorie sowie dem Marktmodell werden auch Erg\u00e4nzungen hierzu aus der Perspektive der Verhaltens\u00f6konomik diskutiert \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden \r\n \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine mikro\u00f6konomische Betrachtung volkswirtschaftlicher Zusammenh\u00e4nge, \r\n lernen individuelle Entscheidungsprobleme auf unterschiedlichen M\u00e4rkten (G\u00fctermarkt, Arbeitsmarkt, Kapitalmarkt) strukturiert zu analysieren, \r\n lernen Grundlagen der neoklassischen Haushalts-und Unternehmenstheorie kennen, \r\n lernen Grundlagen der Verhaltens\u00f6konomik und anderer mikro\u00f6konomischer Perspektiven jenseits der Neoklassik kennen, \r\n lernen, unterschiedliche Menschenbilder und deren Handlungsmaximen in der mikro\u00f6konomischen Theorie kritisch zu reflektieren, \r\n entwickeln ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des methodologischen Individualismus. \r\n", "Times_manual": "Fr10-12;Fr14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.85, "comprehensibility": 0.85, "interesting": 0.9, "grade_effort": 0.9}, {"selected": false, "Title": "Einheit vs. Diversit\u00e4t - Wie viele(s) kann Ich sein? Literarische Spiele mit der Identit\u00e4t (Identit\u00e4t II)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=369151&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Nicht erst seit der massenhaften Verbreitung des Internets wird mit der vermeintlich festgelegten, scheinbar klaren Identit\u00e4t vielf\u00e4ltig gespielt. In der Literatur ist das Ich, das Selbst schon lange ein so ge\u00adbrochener wie br\u00fcchiger Spiegel, der von schillernden und zahlreichen M\u00f6glichkeiten weit ab der Ein\u00addeutig\u00adkeit, die sich Beh\u00f6rden so sehr w\u00fcnschen (siehe biometrischer Pass), erz\u00e4hlt. Dabei liegt auf der Hand, dass Identit\u00e4t als Ich-Bewusstsein erst im Spannungsfeld von Anlagen und Erfahrungen und \u00fcber\u00addies als Konstrukt zwischen Selbst- und Au\u00dfenwahrnehmung entsteht. \r\n Nachdem wir uns mit den wichtigsten, theoretischen Hintergr\u00fcnden vertraut gemacht haben, besch\u00e4ftigen wir uns im Block\u00adse\u00admi\u00adnar mit drei Romanen, in denen die Identit\u00e4t/en, aus denen heraus erz\u00e4hlt wird, ungew\u00f6hnlich und viel\u00addeutig bzw. vielf\u00e4ltig sind. Eine weitere Besonderheit des Seminars besteht darin, dass die Dozentin Dr. Mischa Bach zugleich die Autorin eines der behandelten Romane ist, d.h. neben literatur- und er\u00adz\u00e4hl\u00adwissenschaftlichen Ans\u00e4tzen sowie psychologischen und soziologischen Theorien wird auch Platz f\u00fcr literarische (Selbst)Versuche sein. \r\n \r\n \u201eWetten, du wei\u00dft nicht wer ich bin? Das Ich und seine (Versteck)Spiele\u201c. Ein Einstiegsexperiment, gefolgt von einer theoretischen und einer praktischen Ein\u00adf\u00fchrung ins Thema Identit\u00e4ten und den Umgang mit der Literatur. \r\n \u201eDas Ich als Kost\u00fcm und Verkleidung\u201c \u2013 Enderlin, Gantenbein, Svoboda, gar Max Frisch selbst? Ich-Erfindungen als erz\u00e4hlerisches Grundmuster und Spiel in Max Frischs \u201eMein Name sei Gantenbein\u201c \r\n \u201eEindeutig uneindeutig oder Ich-Erz\u00e4hler als Projektionsfl\u00e4chen am Beispiel von Jeanette Wintersons \u201eWritten on the Body\u201c \r\n \u201eWir erz\u00e4hlen, also sind wir\u201c \u2013 Sieben Ich-Erz\u00e4hler, aber nur zwei K\u00f6rper: Multiple Pers\u00f6nlichkeiten als Thema, Inhalt und Erz\u00e4hlhaltung in Mischa Bachs \u201eStimmengewirr\u201c \r\n \r\n Lernziele: \r\n Das Seminar will die Studierenden \u00fcber die Identit\u00e4tsthematik an verschiedene Aspekte von Literaturproduktion, -rezeption, -analyse und -theorie heranf\u00fchren. Daneben erhalten sie Einblicke in wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte.", "Times_manual": "Sa10-12;Di16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "UDE trifft auf Philharmonie XXVI", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368910&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Studierenden werden in vorausgehenden 4-st\u00fcndigen Seminaren auf den Besuch von vier aus\u00adgew\u00e4hlten Konzerten vorbereitet (musikalische und musikgeschichtliche Einf\u00fchrung in die im Konzert gespielten Komponisten und Werke, H\u00f6rproben). Diese Veranstaltung ist ein 2009 begonnenes Koope\u00adrationsprojekt zwischen der Universit\u00e4t Duisburg-Essen und der Philharmonie Essen und findet in diesem Se\u00admester zum 26. Mal statt. Sie wird von dem Musikbeauftragten der Universit\u00e4t, Prof. Dr. med. Eberhard Passarge, und der Konzertpianistin Annette Kareev durchgef\u00fchrt. \r\n Lernziele: \r\n Studierende verstehen den inhaltlichen und \u00e4u\u00dferlichen Ablauf eines philharmonischen Konzerts. Sie h\u00f6ren verschiedene Kompositionen und lernen deren Komponisten kennen. Sie erhalten Einblick in die verschiedenen Stilrichtungen in der Musikgeschichte bis heute.", "Times_manual": "Sa20-22;Sa14-16;So16-18;Mo20-22;Sa16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlagen der Interkulturellen Kommunikation - Eine theoretische Betrachtung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368826&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Interkulturelle Kommunikation = Kommunikation zwischen Kulturen!?\u00a0  \r\n Was ist Kommunikation? Und was ist \u00fcberhaupt Kultur? Und wann ist Kommunikation interkulturell? \r\n Diese und andere Fragen sollen im Seminar behandelt werden. Im Mittelpunkt der Seminardiskussion stehen sowohl die kulturelle Pr\u00e4gung unseres Denkens, F\u00fchlens und Handelns, als auch die Prozesse, mittels derer der Andere als kulturell Fremder markiert und konstruiert wird. Es geht hierbei sowohl um  Identit\u00e4t  \u2013 wie wir also unsere eigenen Ansichten und Empfindungen in kommunikative Prozesse einbringen und aushandeln \u2013 als auch um das  Othering  \u2013 den Anderen als \u201eanders\u201c wahrzunehmen und in der Kommunikation auf bestimmte Eigenschaften zu reduzieren oder zu verallgemeinern. \r\n Das naturgem\u00e4\u00df interdisziplin\u00e4re Feld wird hierzu aus verschiedenen Blickwinkeln betrachtet, insbesondere aus kommunikationswissenschaftlicher, kulturwissenschaftlicher, soziologischer und linguistischer Perspektive. Die theoretisch vermittelten Lehrinhalte werden anhand von Fallbeispielen und vereinzelten \u00dcbungen zur interkulturellen Sensibilisierung vertieft.\u00a0 \r\n Im Rahmen des Seminars wird sowohl deutsch- als auch englischsprachige Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rliteratur herangezogen. \r\n Thematische Schwerpunkte : Kultur, Kommunikation, Identit\u00e4t, Wahrnehmung, Othering, Stereotypen und Vorurteile \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, verschiedene Kulturmodelle zu beschreiben und zu reflektieren. Sie kennen dar\u00fcber hinaus kommunikationstheoretische Modelle und k\u00f6nnen damit interkulturelle Kom\u00admunikationsprozesse analysieren.", "Times_manual": "Mi16-18;Fr8-10", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "F\u00fchrungspsychologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370259&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "45", "Max. Teilnehmer": "45", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalte : \r\n Die\u00a0F\u00fchrungspsychologie\u00a0ist ein eigenst\u00e4ndiges Teilgebiet der Wirtschaftspsychologie. Sie besch\u00e4ftigt sich mit dem Erleben und Verhalten\u00a0von Menschen im Rahmen der Beeinflussung durch\u00a0F\u00fchrungskr\u00e4fte. Ihre theoretische Fundierung besteht in einer Rezeption psychologischer, insbesondere organisationspsychologischer\u00a0Erkenntnisse. Die F\u00fchrungspsychologie leistet ihren Beitrag durch die Besch\u00e4ftigung mit den Teilaspekten der Personalf\u00fchrung. Die F\u00fchrungspsychologie konzentriert sich auf Aspekte, die mit der Beeinflussung von Menschen durch F\u00fchrungskr\u00e4fte verbunden sind. Die Gef\u00fchrten sind unter Einsatz von F\u00fchrungsinstrumenten auf einen zu erzielenden Erfolg hinzuf\u00fchren. Das Hauptziel der Forschung besteht in der Gewinnung von aussagef\u00e4higen\u00a0F\u00fchrungstheorien. Zu den Forschungsgebieten z\u00e4hlen beispielsweise die F\u00fchrungsprozesse mit den F\u00fchrungszielen, den F\u00fchrungskompetenzen, den F\u00fchrungsstilen, dem F\u00fchrungserfolg\u00a0in der F\u00fchrungskr\u00e4fteentwicklung sowie der Selbstf\u00fchrung. Durch interaktive Workshops, Einzel- und Gruppenarbeiten, theoretische Inputs, Lernvideos, Fallbeispiele und Praxisbezug werden wir dieses Thema vertiefen. \r\n Im Zentrum der Betrachtung der F\u00fchrungspsychologie stehen u.a. diese Fragen: \r\n - Wichtige Determinanten und F\u00fchrungsinstrumente bestimmen und erkl\u00e4ren - Die Dynamik von Vorgesetztem, Mitarbeiter und Situation als Spannungsfeld zwischen\u00a0K\u00f6nnen, Wollen, D\u00fcrfen und Sollen begreifen - Ursachen f\u00fcr Widerstand gegen Ver\u00e4nderungen identifizieren, - mit unterschiedlichen\u00a0Modellen Ver\u00e4nderungsprozesse gestalten - Unterschiedliche Perspektiven auf F\u00fchrungshandeln in Beziehung setzen Faktoren,  - Verschiedene Managementstile unterscheiden und - erforderliche\u00a0Kompetenzen und erfolgversprechende Eigenschaften von Managern diskutieren \r\n \u00a0 \r\n Agenda: 1.\u00a0 \u00a0Einf\u00fchrung 1.1 Trends 1.2 Merkmale der F\u00fchrung/F\u00fchrung als Machtfaktor 1.3 Menschenbilder 1.4 F\u00fchrungserfolg messen \r\n 2. \u00a0 F\u00fchrungskompetenz und F\u00fchrungshandeln 2.1 Skills der F\u00fchrungskr\u00e4fte/Probleml\u00f6sungsf\u00e4higkeit 2.2 F\u00fchrungsstile/Motivationstheorien/Transformationale vs. Transaktionale F\u00fchrung 2.3 Motivationstheorien 2.4 F\u00fchren in der digitalen Welt 2.5 Arbeitszufriedenheit \r\n \u00a0 \r\n 3.\u00a0\u00a0 Aktuelle Konzepte 3.1 Agile F\u00fchrung 3.2 Systemische F\u00fchrung 3.3 Change-Management \u2013 F\u00fchrung in Ver\u00e4nderungsprozessen und Krisensituationen 3.4 Leiten in der Pandemie 3.5 F\u00fchren im unterkulturellem Kontext \r\n 4.\u00a0 Negative Aspekte der F\u00fchrung  4.1 Bad Leadership/Mikropolitik als unerw\u00fcnschte Form der F\u00fchrung? 4.2 F\u00fchrungsethik \u2013 bedeutsam in Unternehmen? \r\n \u00a0 \r\n 5. \u00a0 F\u00fchrungsaufgaben in der Praxis 5.1 F\u00fchrungsinstrumente, z.B. Zielvereinbarungen/MAG 5.2 F\u00fchren von Teams/Konfliktmanagement in der Praxis 5.3 Selbstf\u00fchrung/Selbstreflexion als Instrument der Selbstevaluation \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, Wirkungen von F\u00fchrung zu erkl\u00e4ren, typische F\u00fchrungsparadoxien zu beschreiben, die Besonderheiten der F\u00fchrung von F\u00fchrungskr\u00e4ften zu beurteilen und zu reflektieren, die F\u00fchrungsqualit\u00e4t zu messen sowie wichtige F\u00fchrungsinstrumente einzusetzen.", "Times_manual": "Fr10-12;Sa12-14;Sa10-12;Do14-16", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Komedia", "fairness": 0.7933333333333333, "support": 0.7244444444444444, "material": 0.8421052631578948, "fun": 0.5852631578947368, "comprehensibility": 0.7229166666666668, "interesting": 0.6863157894736842, "grade_effort": 0.685}, {"selected": false, "Title": "Das Buch in der Mediendiktatur. Schriftsteller, Verleger, Buchh\u00e4ndler und Bibliothekare im NS-Staat 1933-1945", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=367372&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Der NS-Staat war auch eine Mediendiktatur, in der die Literatur nach der Beseitigung der demokratischen Grundrechte der Weimarer Republik eine ideologisch definierte Rolle spielen sollte. Was im Dritten Reich erschien, war im Wesentlichen \u201evon Goebbels\u2019 Gnaden\u201c. Doch der Reichsminister f\u00fcr Volksaufkl\u00e4rung und Propaganda musste seine Macht mit anderen Herrschaftstr\u00e4gern teilen. Das Seminar beleuchtet diesen zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Kampf zwischen staatlichen und parteiamtlichen B\u00fcrokratien um die Aufteilung und praktische Anwendung der literaturpolitischen Kompetenzen. Nach der Behandlung des \u00dcbergangs von der Weimarer Republik zur NS-Diktatur, der \u201eGleichschaltung\u201c vorhandener und dem Aufbau neuer literaturpolitischer Institutionen geht es um die konkreten Auswirkungen der Literaturpolitik auf das Verlagswesen und den Buchmarkt (unter Einbeziehung der \u201eArisierung\u201c j\u00fcdischer Unternehmen), die Schriftsteller (unter Einbeziehung des Ausschlusses j\u00fcdischer Autoren), die literarische Produktion und die Bibliotheken. Auch an die politisch motivierte Emigration von Tausenden Schriftstellern, Verlegern, Buchh\u00e4ndlern, Antiquaren und an deren schwierige Lebensbedingungen im Exil wird erinnert. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die politische Strukur der NS-Diktatur, die Instrumentalisierung von Medien zu Herrschaftszwecken (Medienkritik), die Diskrepanz zwischen verordneter Politik und gesellschaftlich-individueller Lebenswirklichkeit sowie der Nachwirkungen der NS-Diktatur auf die kulturelle Entwicklung in Deutschland nachzuvollziehen und zu reflektieren.", "Times_manual": "Fr14-16;Sa10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Aktuelle Asylpolitik im Kontext europ\u00e4ischer und nationaler Regelungen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368822&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Es werden die Grundlagen des nationalen Asylrechts vor dem Hintergrund des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) erl\u00e4utert. Viele rechtliche Regelungen bieten Ansatzpunkte f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber die aktuelle Fl\u00fcchtlingspolitik auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene. Dabei soll auch der Frage nachgegangen werden, welcher Einfluss bzw. welche Wechselwirkungen zwischen Fl\u00fcchtlingspolitik, Wahlkampf und W\u00e4hlerverhalten bestehen. \r\n Lernziele: \r\n Studierende sind in der Lage, die Situation von Fl\u00fcchtlingen in rechtlicher und politischer Hinsicht differenziert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Sie kennen die unterschiedlichen Aufenthaltsstatus und die damit verbundenen Rechte bzw. Einschr\u00e4nkungen und k\u00f6nnen Medienberichte, \u00c4u\u00dferungen von Politikern, Gesetzesvorhaben etc. einordnen und Basisfachtexte analysieren.", "Times_manual": "Fr8-10;Di16-18;-.10-12;Mo16-18", "Location": "unknown", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Soziologische und politikwissenschaftliche Studien zur Corona-Krise", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=367482&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "In diesem Seminar geht es um politische und gesellschaftliche Themen und Problematiken der Corona-Krise. Nach nunmehr zwei Jahren dieser Krise liegen eine ganze Reihe von soziologischen und politikwissenschaftlichen Forschungsergebnissen vor, die eine fundierte Auseinandersetzung mit dem Thema erm\u00f6glichen (u.a. Florack/Korte/Schwanholz 2021). \r\n Dabei sollen zum Beispiel die sozialen Auswirkungen von Kurzarbeit, Home Office und Home Schooling w\u00e4hrend der Lockdowns untersucht werden. Dies auch differenziert nach Alter (Kinder, Jugendliche, Erwachsene). Im Besonderen soll es um die Situation der Senior/inn/en w\u00e4hrend Corona gehen. Es werden empirisch-statistische Forschungsergebnisse der Sozialwissenschaften herangezogen. Genannt seien hier vorab die \u201eMannheimer Corona Studie\u201c (Blom/Krieger 20.03.\u201310.07.20), die D\u00fcsseldorfer Studie zu \u201eFamilien in Zeiten von Corona 2020\u201c (Agache/Sch\u00e4fermeier) und die Baseler Studie zur \u201ePolitischen Soziologie der Corona-Proteste\u201c (Nachtwey/Sch\u00e4fer 17.12.20). \r\n Es geht um die deutsche Politik w\u00e4hrend des Corona-Ausnahmezustands sowie um eine vergleichende internationale politische Betrachtung der Situation (u.a. Weipert-Fenner, bpb, 09.06.2020). Hier u.a. um die spezifischen Auswirkungen der Corona-Politik in L\u00e4ndern der \u201eDritten Welt\u201c mit einem hohen Anteil von Menschen, die im prek\u00e4ren, informellen Sektor t\u00e4tig sind, in sehr beengten Verh\u00e4ltnissen wohnen und leben. Dabei werden auch vergleichende sozial-historische Studien der Medizinsoziologie zu Pandemien einbezogen (Fangerau/Labisch 2020). \r\n Auf dieser Grundlage soll im Weiteren auch auf kontrovers gef\u00fchrte Diskussionen in den Sozialwissenschaften zum Thema Corona Bezug genommen werden (Prof. W. Merkel / Dr. M. L\u00fcggert / Prof. U. Guerot / Dr. M. Lemkes). \r\n Der Dozent des Seminars ist im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit als Betriebsratsvorsitzender und stellv. Gesamtbetriebsratsvorsitzender beruflich mit Fragen und Problemen der betrieblichen Corona-Politik befasst gewesen. \r\n Lernziele: \r\n Studierende kennen die sozialwissenschaftlich-theoretischen Grundlagen der Thematik. Sie sind in der Lage, die Grundlagen eigenst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig weiter zu vertiefen und sich kritisch mit der Thematik auseinanderzusetzen.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Wissensmanagement - ein unternehmerischer Ansatz zum Umgang mit demografiebedingten Auswirkungen auf Gesellschaft, Arbeitsmarkt und Unternehmen", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=368885&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Der demografische Wandel ist in der deutschen Gesellschaft sowie am Arbeitsmarkt allgegenw\u00e4rtig und zeigt sich bereits jetzt in Form von Fachkr\u00e4fteengp\u00e4ssen sowie alternden Belegschaften. In vielen Unternehmen sind diese Auswirkungen bereits jetzt sp\u00fcrbar. Vor einem solchen Hintergrund m\u00fcssen Betriebe schnell lernen, mit einer durchschnittlich \u00e4lteren und sich reduzierenden Belegschaft zu arbeiten. \r\n Gerade beim altersbedingten Ausscheiden von MitarbeiterInnen drohen Wissensverluste. Folglich gilt es daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass keine kostenintensiven Wissensl\u00fccken entstehen, sondern dass das Erfahrungswissen der MitarbeiterInnen im Betrieb bewahrt wird. Die Relevanz eines demografieorientierten Wissensmanagements wird offenkundig. \r\n Inhalte des Seminars sind die Betrachtung der Notwendigkeit eines demografieorientierten Wissensmanagements als Kombination aus dem ganzheitlichen Wissens- sowie Ausstiegsmanagement. Die Erschlie\u00dfung des Themas erfolgt entlang der Bausteine Technik, Organisation, Mensch sowie Unternehmenskultur. Beginnend mit einer Betrachtung der demografischen Entwicklung, \u00fcber die Definition von Wissen sowie dessen theoretische Analyse innerhalb organisationaler Zusammenh\u00e4nge hin zur Installation und Aufrechterhaltung eines demografieorientierten Wissensmanagementmodells unter Ber\u00fccksichtigung organisationaler Barrieren und Erfolgsfaktoren, allen voran des Faktors \u201eMensch\u201c. Die Betrachtung des demografieorientierten Wissensmanagements wird dabei in den Kontext des Human Resources gestellt. \r\n Lernziele: \r\n Studierende haben nach dem Besuch dieses Seminares einen wesentlichen theoretischen und praktischen \u00dcberblick \u00fcber das Trendthema demografieorientiertes Wissensmanagement im Kontext von Human Resources. Sie k\u00f6nnen die damit verbundenen Herausforderungen f\u00fcr Akteure aus Wirtschaft und Gesellschaft wissenschaftlich einordnen und ihnen entsprechend - auch unter Anwendung von Tools und Analyseverfahren - praktisch begegnen.", "Times_manual": "-.8-10;Mi18-20", "Location": "online", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Arbeitsbeziehungen in Deutschland", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=370309&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "IOS", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "35", "Max. Teilnehmer": "35", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Lehrveranstaltung ist theorie- und praxisbezogen. Sie wird einen Bezug zu Ihrer zuk\u00fcnftigen arbeitsweltlichen Praxis herstellen und Sie in das System der Arbeitsbeziehungen einf\u00fchren, welches der Arbeitswelt soziale Normen und Regeln gibt. Die Lehrveranstaltung behandelt: \r\n \r\n Zentrale arbeitspolitische Entwicklungstrends (\u00d6konomisierung, Zunahme von Wissensarbeit, Prekarisierung, etc.); \r\n Akteure und Institutionen, die an der Regulierung von Arbeits- und Besch\u00e4ftigungsbedingungen beteiligt sind (Staat, Arbeitgeberverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Tarifvertragssystem, Betriebsr\u00e4te und Mitbestimmung); \r\n Grundz\u00fcge des individuellen und kollektiven Arbeitsrechts \r\n \r\n Siehe auch unter  https://kofa.verdi.de/didaktisches-konzept \r\n Die Lehrveranstaltung wird aus einem Mix von Vortr\u00e4gen, Gruppenarbeit einschl. Rollenspiel stattfinden. Die Arbeitsbeziehungen werden auch am Beispiel aktueller medien-wirksamer Fallbeispiele diskutiert. Dabei werden unterschiedliche Sichtweisen der verschiedenen Akteure analysiert. Eine Beteiligung durch z.B. Kurzvortr\u00e4ge und Diskussionsbeitr\u00e4ge ist erw\u00fcnscht. \r\n Lernziele: \r\n Sie sind in der Lage, die Arbeitsbeziehungen und ihre Entwicklung in Deutschland zu verstehen, das duale System der Interessenvertretung (Tarifautonomie \u2013 Betriebsverfassungsgesetz) sowie die Funktion von Tarifautonomie und Tarifvertr\u00e4gen zu analysieren und Handlungsm\u00f6glichkeiten im Beruf auf der Grundlage des kollektiven und individuellen Arbeitsrechts zu entwickeln. \r\n Sie haben Kompetenzen hinsichtlich der Arbeitsbeziehungen, des Arbeitsrechts sowie der Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten erworben und k\u00f6nnen Ihre eigene (zuk\u00fcnftige) Rolle in Arbeitsbeziehungen reflektieren sowie in Bezug zur modernen Arbeitswelt setzen.", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Verkehrstechnik und Digitalisierung - Verkehrswesen 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372641&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Vorlesung behandelt die folgenden Themen: \r\n \r\n Grundlagen der Fahrdynamik \r\n Statische Grundlagen \r\n Verkehrskenngr\u00f6\u00dfen \r\n HBS \r\n Ermittlung der Leistungsf\u00e4higkeit von Knotenpunkten ohne Lichtsignalanlage \r\n Berechnung von Lichtsignalanlagen (RILSA) \r\n Einf\u00fchrung Verkehrsleittechnik \r\n Verkehrsdatenerfassung, Datenaufbereitung und Datenvervollst\u00e4ndigung \r\n Prognose des Verkehrsablaufs \r\n Parkleitsysteme \r\n Verkehrsmanagement innerorts und au\u00dferorts \r\n Verkehrstelematik \r\n Level-of-Service-Konzept \r\n \r\n Die Verkehrstechnik umfasst Methoden und Technologien zur Erfassung, Steuerung und Dimensionierung von Verkehrsanlagen sowie der Abbildung des Verkehrsablaufs. Sie entwickelt dabei Verkehrskonzepte und Verkehrsleitsysteme f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger und entwirft und bemisst Verkehrsanlagen (von der Lichtsignalanlage bis hin zur innerst\u00e4dtischen Parkraumsteuerung) bzw. organisiert effizient Transport- und Verkehrsabl\u00e4ufe (begonnen bei der innerbetrieblichen Transportplanung bis zum interkontinentalen Verkehr). Behandelt werden alle Verkehrsanlagen von der Autobahn, \u00fcber die Landstra\u00dfe bis hin zu innerst\u00e4dtischen Stra\u00dfenverkehrsanlagen. Gerade in Zeiten der Digitalisierung sind auch Themen wie die Vernetzung der unterschiedlichen Verkehrssysteme, Buchungs- und Informationssysteme oder die Steuerung von Last-Mile Verkehren sowie die Smart City ein wichtiges Thema. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden lernen die grundlegenden Zusammenh\u00e4nge und Verfahren kennen, die f\u00fcr eine Arbeit als Verkehrsingenieur notwendig sind. Hierzu geh\u00f6ren neben theoretischen Grundlagen auch die praktische Arbeitsmethodik im Umgang mit g\u00e4ngigen Richtlinien. Die Grunds\u00e4tze und Methoden der Stra\u00dfenverkehrstechnik bilden hierf\u00fcr die Grundlage. Au\u00dferdem lernen die Studierenden wie Verkehrsanlagen dimensioniert werden und wie sich Verkehr steuern und optimieren l\u00e4sst. Am Ende der Veranstaltung kennen sie grundlegende Methoden zur Ermittlung der Verkehrslage und k\u00f6nnen ein Programm f\u00fcr eine Lichtsignalanlage entwickeln und bewerten. Die Studierenden bekommen einen \u00dcberblick \u00fcber Verkehrsbeeinflussungssysteme zur Beeinflussung der Verkehrsnachfrage und zur Optimierung des Verkehrsangebotes.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Palliativmedizin - Medizin am Lebensende", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372532&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Palliative Versorgung bietet Menschen mit fortschreitenden, lebensbedrohlichen Erkrankungen, Symptom- bzw. Schmerzbehandlung, Leidenslinderung, psychosoziale und spirituelle Begleitung an. \r\n Themen: \r\n \r\n Schmerzmanagement \r\n Trauer, Depression \r\n Lebensqualit\u00e4t, Liverpool Care Pathway \r\n Spiritualit\u00e4t \r\n Kommunikation, Grundlagen \r\n Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4che, Angeh\u00f6rigenbegleitung \r\n Ethik, Advance Care Planning \r\n Patientenverf\u00fcgung, Sterbehilfe \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n W\u00e4hrend f\u00fcr die Palliativversorgung Tumorerkrankter bereits viele Konzepte existieren, besteht f\u00fcr die gro\u00dfe Zahl der \"Nichttumorerkrankten\" (fast 75 % der Sterbef\u00e4lle in Deutschland) noch erheblicher Entwicklungsbedarf. Deshalb engagiert sich das Kompetenzzentrum f\u00fcr eine Palliativversorgung nicht nur bestimmter Patientengruppen (z.B. Tumorpatienten) oder bestimmter Symptome (z.B. Schmerz) sondern aller Menschen, die diese Versorgung brauchen mit beispielsweise auch fortgeschrittenen Herz-, Nieren-, Lungen- bzw. neurologischen Erkrankungen. \r\n Ziel ist eine Palliativversorgung \"dort, wo sie gebraucht wird\". Umfragen zufolge m\u00f6chten die meisten Menschen zu Hause sterben. Die Hausarztmedizin einschlie\u00dflich der Versorgung in Altenheimen spielt daher in der Palliativversorgung eine zentrale Rolle. \r\n", "Times_manual": "Mi16-18;Do14-16", "Location": "online;Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Grundlegende Programmiertechniken", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372602&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Anhand der Programmiersprachen Python 3 und Java werden grundlegende Programmiertechniken besprochen. Inhalte unter anderem - Einf\u00fchrung und grundlegende Struktur von Programmen - Lexikalische Elemente, Datentypen und Variablen, Anweisungen und Kontrollstrukturen - Elementare Datenstrukturen: Mengen, Felder, Listen - Eingabe und Ausgabe mittels Streams - Funktionen und Module - Grundlegende Algorithmen: Suchen und Sortieren - Eingabe/Ausgabe Listen-Abstraktion. Unterschiede Java / Python.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": 0.8, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 0.8, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Entwurf Stadt und Verkehr - Die fu\u00dfg\u00e4ngerfreundliche Stadt - Aktives und gesundes Quartier - St\u00e4dtebau 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372580&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Seminar/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Thema: \r\n Die fu\u00dfg\u00e4ngerfreundliche Stadt - Aktives und gesundes Quartier \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Voraussetzung f\u00fcr das Modul sind Kenntnisse \u00fcber den Prozess des st\u00e4dtebaulichen Entwerfens. Die Teilnehmenden sollen dabei in geraffter Folge ihr Wissen und die wesentlichen Arbeitsschritte stadtplanerischen Handelns und der notwendigen Instrumente kennen und anwenden k\u00f6nnen. \r\n Mit Abschluss des Moduls haben Sie ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das methodische Vorgehen entwickelt, k\u00f6nnen selbst\u00e4ndige geeignete Methodiken ausw\u00e4hlen, haben einen \u00dcberblick \u00fcber regulatorische Rahmenbedingungen im Entwurfsprozess und sind in der Lage, grundlegende Strategien zur Umsetzung planerischer Visionen vorzuschlagen und passende Ma\u00dfnahmen auszuw\u00e4hlen. Zudem sind sie im Sinne einer Umsetzungsorientierung in der Lage, Partizipationsverfahren zu konzipieren, sowie etablierte Strategien und Ma\u00dfnahmen kritisch zu hinterfragen. Die erlernten Methoden k\u00f6nnen Sie anwenden, um aktuelle Entwicklungen eigenst\u00e4ndig abzusch\u00e4tzen und zielorientierte L\u00f6sungskonzepte zur Gesundheitsf\u00f6rderung in der mobilit\u00e4ts- und Stadtplanung zu entwickeln. Nach erfolgreichem Abschluss des Moduls, k\u00f6nnen die Studierenden grunds\u00e4tzlich einen Planungs- und Entwurfsprozess eigenst\u00e4ndig durchf\u00fchren. \r\n Lehr- und Lernformen: \r\n \r\n Pr\u00e4senzveranstaltung \r\n Vernetzte Gruppenarbeit (max. 5 Personen) \r\n Erheben und Beobachten \r\n Referieren mit Pr\u00e4sentationen \r\n Planzeichnungen \r\n Darstellung der Ergebnisse und Berichtswesen \r\n Entwicklung einer Planungsmappe \r\n Betreuung und Feedback zu den Planungsaufgaben \r\n", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "LabVIEW in der Mess- und Automatisierungstechnik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372529&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "4", "Max. Teilnehmer": "4", "Credits": "6", "Language": "Deutsch", "Description": "Im Rahmen der Vorlesung erhalten die Studierenden Einblick in den Bereich der graphischen Entwicklungsumgebung LabVIEW. Mithilfe grundlegender Designvorlagen und Architekturen werden LabVIEW-Anwendungen f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfanwendungen, Ger\u00e4testeuerung, Datenprotokollierung und Messwertanalyse entwickelt. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n \r\n Grundlagen der LabVIEW Programmierung \r\n Prinzipen der Datenflussprogrammierung \r\n Entwicklungsprozess f\u00fcr virtuelle Instrumente (VI) \r\n Gebr\u00e4uchliche VI-Architekturen \r\n Praktiken zur Fehlerbehandlung \r\n Betrachtung der Leistungsf\u00e4higkeit und Skalierbarkeit von Anwendungen \r\n Entwickeln und implementieren von Stand-alone-Anwendungen \r\n Grundlagen des Workflows zur Realisierung von LabVIEW Projekten im Bereich der Mess- und Automatisierungstechnik \r\n", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ALLE", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Organische Chemie I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372523&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "4", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Vermittlung von Grundlagen der Organischen Chemie. Genauere Informationen sind in der Modulbe\u00adschreibung (Studiengang Bachelor Chemie) zu finden. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden sollen an Beispielen die Grundlagen und Prinzipien der Organischen Chemie erlernen und in \u00dcbungsaufgaben anwenden. Die \u00dcbungen sind so gestaltet, dass neben einer Vertiefung auch die Weiterentwicklung der Vorlesungsinhalte erreicht wird (Erwerb von Fachkompetenz).", "Times_manual": "Di10-12;Fr8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.6, "support": 0.6666666666666667, "material": 0.7333333333333333, "fun": 0.4, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.5333333333333333, "grade_effort": 0.5}, {"selected": false, "Title": "Theoretische Chemie I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372526&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Schr\u00f6dinger Gleichung und Anwendung auf einfache Systeme, chemische Bindung. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die quantenchemischen Grundlagen des Aufbaus von Molek\u00fclen sollen erlernt werden.", "Times_manual": "Mi12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.9, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 0.6, "interesting": 0.8, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Water: The lecture", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372578&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "In der Vorlesungsreihe werden sehr verschiedene Aspekte rund um das Thema Wasser behandelt, die sich in anderen Vorlesungen nicht finden. Einige Themen bauen auf einer naturwissenschaftlichen Grundlage auf, andere weniger. Wir lernen die Rolle des Wassers bei der Entstehung des Lebens kennen. Der Wasserverbrauch bei der Produktion verschiedenster G\u00fcter wird anhand der Konzepte des \u201evirtuellen Wassers\u201c und des \u201eWasser-Fu\u00dfabdrucks\u201c diskutiert. \u00d6konomische Aspekte stehen bei der Frage nach dem Preis des Wassers im Vordergrund und spielen auch eine wichtige Rolle bei einer Firmengr\u00fcndung im Wasserbereich, die exemplarisch vorgestellt wird als einer sp\u00e4teren beruflichen Option. Planerische Aspekte stehen im Zentrum beim nachhaltigen Wassermanagement allgemein und der Wasserhaltung im Ruhrgebiet im Besonderen sowie beim Zusammenhang von Wasser und Wohnen. Zu ber\u00fccksichtigen bei jeder Planung ist au\u00dferdem die Akzeptanz von Ma\u00dfnahmen. Wie man das untersucht, wird f\u00fcr Wasserinfrastrukturprojekte vorgestellt. Der Zusammenhang zwischen Wasser, Hygiene und Klima und die Bedeutung der Hygiene im Falle von nat\u00fcrlichen oder menschengemachten Desastern wird erkl\u00e4rt. Wie erkennt man Eingriffe in die Wasserversorgung und wie real ist diese Gefahr? Nat\u00fcrlich gibt es auch eine Reihe vollkommen unwissenschaftlicher und unhaltbarer Theorien und Behauptungen \u00fcber das Wasser, die ebenfalls unter die Lupe genommen werden. Wasser ist in den Religionen und \u00dcberlieferungen aller V\u00f6lker der Erde verankert, wenn auch auf verschiedenste Weise. Es spielt eine Rolle in den bildenden K\u00fcnsten, der Musik und der Dichtung \u2013 und der Sch\u00f6nheit. Die Vorlesungsreihe wird von wechselnden Dozenten vor allem aus dem Zentrum f\u00fcr Wasser- und Umweltforschung (ZWU) angeboten. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erfassen der Bedeutung verschiedener Aspekte des Themas Wassers in transdisziplin\u00e4ren Fragestellungen.", "Times_manual": "Di16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Zoologie und Humanbiologie", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372579&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Inhalt/Lehrziele: \r\n Grundlagen der Allgemeinen Zoologie (Struktur und Funktion, Energie- und Stoffwechsel, Erhaltung der K\u00f6rpetintegrit\u00e4t, Fortpflanzung und Steuerung) und der Speziellen Zoologie (St\u00e4mme und Klassen des Tierreichs).", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 0.85, "comprehensibility": 0.85, "interesting": 0.9, "grade_effort": 0.9}, {"selected": false, "Title": "Evolutionsbiologie und Biodiversit\u00e4t", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372639&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "25", "Max. Teilnehmer": "25", "Credits": "2", "Language": "Deutsch", "Description": "Biodiversit\u00e4t und deren Verteilung auf der Erde. Erdgeschichte und Evolution des Lebens und der Erde. Prinzipien und Mechanismen der Evolution und ihre Bedeutung f\u00fcr das Leben in seiner heutigen Form. Entstehung von Arten und Mechanismen der Artbildung. Molekulare Diversit\u00e4t und Phylogenie. An ausgew\u00e4hlten Beispielen wird der konkrete Ablauf der Evolution auf unserem Planeten vorgestellt und hierbei auch auf die Problematik der Evolutionsforschung, Interpretation der Ergebnisse und alternative Erkl\u00e4rungen hingewiesen. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Die Studierenden kennen die allgemeinen Grundlagen Evolutionsbiologie und der Biodiversit\u00e4t sowie der Erdgeschichte. Sie greifen dabei auf strukturiertes Grundwissen aus Botanik und Zoologie zur\u00fcck und reflektieren aufgrund ihres \u00dcberblickwissens evolutionsbiologische Zusammenh\u00e4nge und Theorien.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.6, "support": 0.55, "material": 0.5, "fun": 0.5, "comprehensibility": 0.45, "interesting": 0.475, "grade_effort": 0.5714285714285715}, {"selected": false, "Title": "Anorganische Chemie I f\u00fcr Lehramt (Epple/Loza)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372525&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "5", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Chemie der Hauptgruppenelemente wird systematisch behandelt, wobei die Konzepte aus der Vor-lesung \u201eAllgemeine Chemie\" jetzt an geeigneten Verbindungen demonstriert werden. \r\n \r\n Systematische Behandlung der Elemente und der Wasserstoff-, Halogen-, Sauerstoff-, Stickstoff- und Schwefelverbindungen der Hauptgruppenelemente \r\n Prinzipien der Synthese und Reaktivit\u00e4t von Molek\u00fclverbindungen und ionischen Feststoffen \r\n Strukturen von Molek\u00fclverbindungen und wichtigen Ionenkristallen Struktur-Reaktivit\u00e4tsbeziehun-gen bei Molek\u00fclen \r\n Industrielle anorganische Basischemikalien, deren Rohstoffe und wichtige Stofffl\u00fcsse \r\n \u00d6kologische Aspekte bei Anorganika \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Im Zentrum der Veranstaltung steht die Erlangung der Fachkompetenz im Fach Anorganische Chemie, bezogen auf die Hauptgruppenelemente. Die Studierenden k\u00f6nnen am Ende der Veranstaltung grundlegende Konzepte der Anorganischen Chemie verstehen und anwenden und verf\u00fcgen \u00fcber eine breite Stoffkenntnis der Hauptgruppenelemente.", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Anorganische Chemie I (Schulz/Loza)", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372524&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3-5", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Chemie der Hauptgruppenelemente wird systematisch behandelt, wobei die Konzepte aus der Vor-lesung \u201eAllgemeine Chemie\" jetzt an geeigneten Verbindungen demonstriert werden. \r\n \r\n Systematische Behandlung der Elemente und der Wasserstoff-, Halogen-, Sauerstoff-, Stickstoff- und Schwefelverbindungen der Hauptgruppenelemente \r\n Prinzipien der Synthese und Reaktivit\u00e4t von Molek\u00fclverbindungen und ionischen Feststoffen \r\n Strukturen von Molek\u00fclverbindungen und wichtigen Ionenkristallen Struktur-Reaktivit\u00e4tsbeziehun-gen bei Molek\u00fclen \r\n Industrielle anorganische Basischemikalien, deren Rohstoffe und wichtige Stofffl\u00fcsse \r\n \u00d6kologische Aspekte bei Anorganika \r\n \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Im Zentrum der Veranstaltung steht die Erlangung der Fachkompetenz im Fach Anorganische Chemie, bezogen auf die Hauptgruppenelemente. Die Studierenden k\u00f6nnen am Ende der Veranstaltung grundlegende Konzepte der Anorganischen Chemie verstehen und anwenden und verf\u00fcgen \u00fcber eine breite Stoffkenntnis der Hauptgruppenelemente.", "Times_manual": "Do10-12;Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.5333333333333333, "support": 0.4, "material": 0.5, "fun": 0.6333333333333333, "comprehensibility": 0.7333333333333333, "interesting": 0.6, "grade_effort": 0.4}, {"selected": false, "Title": "Einf\u00fchrung in die Polymerwissenschaften", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372647&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Natur und Technik", "Type": "Vorlesung/\u00dcbung", "SWS": "3", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Wie sind Polymere aufgebaut? Welche Beziehungen gibt es zwischen ihrer Struktur und ihren Eigenschaften? Polymere in der Nanotechnologie. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Es soll ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr polymere Materialien erzielt werden.", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "Duisburg", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "ISE;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0.7428571428571429, "support": 0.5714285714285715, "material": 0.4, "fun": 0.28571428571428575, "comprehensibility": 0.45714285714285713, "interesting": 0.4857142857142857, "grade_effort": 0.6666666666666667}, {"selected": false, "Title": "Sozialer Wandel: Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377015&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "E-Learning", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "30", "Max. Teilnehmer": "30", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Inhalte/Lernziele: \r\n Bu ders, \u00fcniversite hayat\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndaki veya T\u00fcrkiye sosyolojisiyle yeni ilgilenmeye ba\u015flayan \u00f6\u011frenciler i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015ft\u0131r. Derste, toplumsal hareketler teorisi ve yeni toplumsal hareketler yakla\u015f\u0131m\u0131 incelenerek, yeni medya ve ku\u015fak kuramlar\u0131n\u0131n kat\u0131l\u0131m, temsil ve eylem repertuar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan toplumsal hareketleri anlamam\u0131za nas\u0131l yard\u0131mc\u0131 olabilece\u011fi tart\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r. Teorik b\u00f6l\u00fcmden sonra T\u00fcrkiye\u2019deki farkl\u0131 toplumsal hareketler incelenerek, s\u0131ras\u0131yla 68 hareketi, emek hareketi, insan haklar\u0131 hareketi, feminist hareket, LGBTI+ hareketi, kentsel toplumsal hareketler ve ekoloji hareketi incelenerek, Gezi protestolar\u0131 ve son d\u00f6nemde g\u00fcncel toplumsal hareketler olarak g\u00f6rebilece\u011fimiz beyaz yakal\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmeleri, m\u00fc\u015fterekler ve dayan\u0131\u015fma akademileri \u00fczerine bir tart\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fclecektir. Online olarak haz\u0131rlanan ders i\u00e7in her hafta konunun uzman\u0131 bir akademisyen veya aktivist ile yap\u0131lan video r\u00f6portajlardan yararlan\u0131lacakt\u0131r. Dersi ba\u015far\u0131yla tamamlayan \u00f6\u011frencilerin toplumsal hareketler teorilerine giri\u015f d\u00fczeyinde h\u00e2kim olmalar\u0131, T\u00fcrkiye\u2019de farkl\u0131 toplumsal hareketlerin tarihsel geli\u015fimi ve bu hareketlerin g\u00fcncel durumuna dair bilgi sahibi olmalar\u0131 beklenmektedir. \r\n Dieser Kurs wurde von Adem Ye\u015filyurt entwickelt, der seinen Sitz in Frankreich, EHESS, hat. \r\n Dieser Kurs richtet sich an Studierende im ersten und zweiten Studienjahr oder an diejenigen, die einen Einblick in soziologische Studien \u00fcber die T\u00fcrkei gewinnen m\u00f6chten. Zun\u00e4chst werden Studierende in die Theorien und Ans\u00e4tze zu sozialen Bewegungen eingef\u00fchrt. Danach besch\u00e4ftigen sich Studierende mit Perspektiven aus den neuen Medienstudien und soziologischen Generationstheorien, um zu analysieren, wie diese Faktoren die Beteiligung an, die Repr\u00e4sentation von und die Bandbreite von Aktivit\u00e4ten in sozialen Bewegungen beeinflussen. Auf diese kurze theoretische Einf\u00fchrung folgen w\u00f6chentliche Fallstudien zu sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Beginnend mit der Arbeiterbewegung und der 68er-Bewegung befassen sich Studierende mit Menschenrechten, feministischen, LGBTI+-, urbanen und \u00f6kologischen Bewegungen. Der Kurs schlie\u00dft mit einer Analyse der Gezi-Proteste und aufkommenden Bewegungen, einschlie\u00dflich der Angestelltenverb\u00e4nde, der Politik der B\u00fcrgerlichen und der Solidarit\u00e4tsakademien. \r\n Die Studierenden erwerben ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr verschiedene Theorien zu sozialen Bewegungen und erwerben Kenntnisse \u00fcber die historische Entwicklung und den aktuellen Stand einer Vielzahl von sozialen Bewegungen in der T\u00fcrkei. Video-Podcasts, in denen Interviews mit Wissenschaftler:innen, Expert:innen, Menschenrechtsverteidiger:innen und Aktivist:innen profiliert werden, geben den Studierenden die M\u00f6glichkeit, weitere Einblicke in die Funktionsweise sozialer Bewegungen zu gewinnen. Interaktive Online-Lern\u00fcbungen, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungstools und andere digitale Inhalte wurden speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt. \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Einf\u00fchrung in soziale Bewegungen: Theorie und Geschichte (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei verstehen (im 21. Jahrhundert) (2 Wochen) \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (I) \u2013 (4 Wochen)\r\n 3.1 Arbeiter- und Syndikalismus Bewegung \r\n 3.2 68 Bewegung \r\n 3.2 Bewegung f\u00fcr Menschenrechte \r\n 3.4 Feministische Bewegung \r\n \r\n \r\n Soziale Bewegungen in der T\u00fcrkei (II) \u2013 (4 Wochen) \r\n 4.1 LGBTI-Bewegung \r\n 4.1 Soziale Bewegungen in der Stadt \r\n 4.1 \u00d6kologische Bewegung \r\n 4.1 Gezi-Aufstand \r\n \r\n", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Textlinguistik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372566&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Was ist ein Text und was macht einen Text aus? \r\n Das sind die Grundfragen, auf die die Textlinguistik nach Antworten sucht. Textlinguistik analysiert die Elemente, die den Text bilden und die Anwendung der Sprache im Text. In diesem Seminar werden die Modelle, Methoden und Theorien (Textbegriff, Text als Produkt und Prozess, Textualit\u00e4tskriterien, Mikro- und Makroaufbau des Textes, Textsorten, Funktion der Texte) dieser Teildisziplin der Linguistik behandelt. \r\n In dieser Lehrveranstaltung werden verschiedene Texte aus dem T\u00fcrkischen und Deutschen (beispielsweise informative und narrative Texte, fiktive und nicht fiktive Texte) nach den strukturellen, kommunikativen, textsortenspezifischen Merkmalen behandelt und analysiert.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.92, "support": 0.96, "material": 0.88, "fun": 0.64, "comprehensibility": 0.84, "interesting": 0.68, "grade_effort": 0.88}, {"selected": false, "Title": "Lecture Series: Communicating Climate Change - Interdisciplinary Perspectives", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372612&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "15", "Max. Teilnehmer": "15", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "Confronted with the undeniable urgency of the climate crisis, why don\u2019t we act the way we know we should? Why aren\u2019t scientific facts enough? What kinds of stories do we need to tell? What role does justice and generational conflict play? How do different disciplines approach climate change communication and what have they got to offer? \r\n To discuss questions such as these, this lecture series presents contributions from leading experts in fields ranging from human geography, sociology, and philosophy to literary and media studies. Talks and discussions are open to the public. They will be held in German and English and take place online via Zoom. \r\n Das genaue Programm stehen ab Anfang M\u00e4rz auf der  Projektwebsite . Das Programm als PDF finden Sie  hier . \r\n at the beginning of March, the program will be available on the  project website . You can find the program as PDF  here .", "Times_manual": "Do18-20", "Location": "online", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "'Green' Publishing: Upcycled Cartonera/Cardboard Books and Editorials", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377330&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "6", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "\u201cTrash pickers reenergizing recycling,\u201d says  The Guardian ,  DW Espa \u00f1ol  labels it \u201cCartoneros: el reciclado como oficio esencial.\u201d What these statements highlight are two central aspects of the world of cartoneros, or people who collect recyclable materials for income: cartoneros are engaging in recycling, but for monetary rather than social or political reasons. \r\n Although this improvised labor trade has existed for decades, a social, sustainable-publishing movement formed around it within the context of the economic crisis in Argentina at the turn of the twenty-first century. \r\n Cartonera publishing comes about because of the cartoneros own awareness of the broader social, economic and political issues surrounding their makeshift professionThese \u201csustainable publishers\u201d upcycle cardboard, turning it into print material for non-fiction writing, literature, and art, creating by default one-of-a-kind periodicals and publications. Twenty years on, this once hyper-local publishing effort has grown into a global phenomenon, a kind of sustainable cultural action encompassing varying interests, motivations, and results dictated by regional necessities and political realities. \r\n In this seminar, we will take an interdisciplinary approach to exploring the history and impact of cartonera publishing, connecting green cultural studies, literary studies, periodical studies and economics. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Mehrsprachigkeit", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372618&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "BL (Blended Learning)", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Das Seminar bietet eine Einf\u00fchrung in die gesellschaftliche und insbesondere in die individuelle Mehrsprachigkeit. Bei der gesellschaftlichen Mehrsprachigkeit liegt der Fokus auf der Mehrsprachigkeit in der T\u00fcrkei und in Deutschland. Der Schwerpunkt des Seminars liegt jedoch bei den verschiedenen Formen individueller Mehrsprachigkeit. Es werden theoretische Ans\u00e4tze zur Mehrsprachigkeit thematisiert. Individuelle Mehrsprachigkeit und ihre Formen werden durch verschiedene Faktoren wie Erwerbsalter, Erwerbskontext, F\u00f6rderung und Entwicklung der erworbenen Sprachen im Elternhaus sowie in der Schule beeinflusst. Die Untersuchungen hinsichtlich der Texte t\u00fcrkisch-deutscher Bilingualer zeigen u.a., dass je nach Erwerb und Grad der Bilingualit\u00e4t der Sprachgebrauch bilingualer Sprachbenutzer im Vergleich zu den monolingualen Sprachbenutzern in ein und derselben Sprache Unterschiede aufweist. Hierbei sind je nach Kommunikationsart ebenfalls Unterschiede festzustellen. Daher werden in diesem Seminar bilingualit\u00e4tsspezifische Erscheinungen gezielt unter dem Aspekt der m\u00fcndlichen und unter dem Aspekt der schriftlichen Kommunikation behandelt. Texte, welche die t\u00fcrkisch-deutsch Bilingualen in t\u00fcrkischer Sprache produziert haben, werden hinsichtlich des Sprachgebrauchs untersucht. Dabei wird beabsichtigt, mit den Teilnehmern gemeinsam, die auftretenden bilingualit\u00e4tsspezifischen sprachlichen und textuellen Erscheinungen in den m\u00fcndlichen und schriftlichen Texten nach bestimmten Kriterien zu klassifizieren.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Environment & Care: Canadian Perspectives", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372586&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "2", "Language": "Englisch", "Description": "Providing students with an introduction to Canadian Studies, \"Environment and Care: Canadian Perspectives\" focuses on a number of recent developments in Canada through the lens of Environment and Care, which we see as key concepts for a future-oriented and sustainable understanding of different facets of the country: the term \"environment\" refers not only to air, water, and land in or on which humans, animals, and plants exist, but also to the circumstances, objects, or conditions that surround humans, animals, and plants. The term \"care,\" in turn, implies \"everything we do to maintain, continue, and repair our \u2018world\u2019 so we can live in it as well as possible. That world includes our bodies, our selves, and our environment, all of which we seek to interweave in a complex, life-sustaining way\" (Tronto/Fisher 1990, 40). Offering students a multidisciplinary approach to understanding Canada via the concepts of Environment and Care, the lecture series will specifically engage the following fields: Histories \u00a0 and Politics; Indigenous Contexts; Intersectional Issues; Literatures and Media; Mountain and Glacier Studies; Multiculturalism and Federalism; Urban Visions and Realities. \r\n This class will be run as a Collaborative Online International Learning (COIL) class in the Aurora University Alliance.", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Osmanisch Einf\u00fchrung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377262&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "4", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Dersin amac\u0131: \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ve Arap harfli eski alfabeyi tan\u0131tmak, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi i\u00e7erisinde yer alan Arap\u00e7a ve Fars\u00e7a unsurlar\u0131n temel dil bilgisi yap\u0131lar\u0131n\u0131 \u00f6\u011fretmek, \r\n -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 On dokuzuncu ve yirminci y\u00fczy\u0131l Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ile bas\u0131lm\u0131\u015f kitap ve gazetelerden, el yaz\u0131s\u0131 ile olu\u015fturulmu\u015f ar\u015fiv belgelerinden \u00f6rnek Osmanl\u0131ca metinlerin transkript ve analizini yapmak. \r\n \u00a0 \r\n Dersin i\u00e7eri\u011fi: \r\n Bu derste ilk olarak Osmanl\u0131 alfabesi tan\u0131t\u0131larak, harf gruplar\u0131 ve harflerin biti\u015fmeleri, transkripsiyon harfleri, yard\u0131mc\u0131 harfler, say\u0131lar, g\u00fcnler, aylar vb. temel konular hakk\u0131nda bilgi verilecektir. Daha sonra Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esini okuyabilmek i\u00e7in gerekli olan ba\u015flang\u0131\u00e7 d\u00fczeyindeki Arap\u00e7a ve Fars\u00e7a dilbilgisi kurallar\u0131na yer verilecektir. Matbu ve rika Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi okuma yetisini geli\u015ftirebilmek amac\u0131yla, ilerleyen haftalarda prati\u011fe a\u011f\u0131rl\u0131k verilecek ve Osmanl\u0131 d\u00f6nemine ait dergi ve gazeteler ile ar\u015fiv belgeleri \u00fczerinden \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131lacakt\u0131r. Okunacak belge ve metinler son d\u00f6nem Osmanl\u0131 sosyal ve ekonomik hayat\u0131na dair \u00f6nemli olaylardan se\u00e7ilecek, bu \u015fekilde kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n Osmanl\u0131 T\u00fcrk\u00e7esi ile birlikte d\u00f6nemin toplumsal, ekonomik ve siyasi geli\u015fmeleri hakk\u0131nda da bilgi kazanmas\u0131na \u00e7al\u0131\u015f\u0131lacakt\u0131r.", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Anti-Racism and America", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377266&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "4-6", "Language": "Englisch", "Description": "This class will explore American themes as they appear in thinking about race and racism, especially in the wake of highly publicized police killings of African Americans in the last eight to ten years. The ways in which definitions of social justice, DEI (Diversity, Equity and Inclusion) programs, and of white privilege evolve in relation to American ideas of equality and American forms of religion will be explored. The above texts\u2014nearly all available as Kindle, too\u2014will be supplemented by online links to essays by writers offering conflicting views of this explosive topic; we\u2019ll read excerpts from Amy Chua, Jill Lepore, Helen Pluckrose and James Lindsay as well. Students are invited to contribute writers they find important to the discussion.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "M\u00fcndliche Pr\u00fcfung", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Spracherwerb", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372645&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "\"Die F\u00e4higkeit zur Verwendung von Sprache ist eine der wesentlichen F\u00e4higkeiten des Menschen, die ihn von allen anderen Spezies abgrenzt. Sie ist nicht nur eine artspezifische, sondern auch eine allen Menschen gemeinsame Eigenschaft: bislang ist keine menschliche Kultur bekannt, in der keine Sprache gesprochen wird.\" \r\n (H\u00f6hle 2010: 10*). \r\n \u00a0 \r\n Das Seminar bietet einen Einblick in die zentralen Themengebiete der Spracherwerbsphasen. Im Seminar wird die Antwort nach der Frage gesucht, welche Voraussetzungen n\u00f6tig sind, um den erfolgreichen Erwerb einer oder mehrerer Sprachen zu erreichen. Die Studierenden erwerben hierbei grundlegendes\u00a0Wissen bez\u00fcglich der Einflussfaktoren (Alter des Erwerbsbeginns, Muttersprache, Fremdsprachen usw\u2026) auf den Spracherwerb. Au\u00dferdem erfahren sie, in welcher Reihenfolge ein Kind die sprachlichen F\u00e4higkeiten erwirbt und welche Phasen ein Erwachsener beim Spracherwerb durchl\u00e4uft. \r\n Dar\u00fcber hinausgehend werden folgende Bereiche ber\u00fccksichtigt: \r\n \r\n Zweitspracherwerb und Bilingualismus \r\n Wissenschaftsgeschichtliches zur Spracherwerbsforschung \r\n Theoretische Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze des Spracherwerbs \r\n Methoden der Spracherwerbsforschung \r\n Sprachentwicklungsst\u00f6rungen \r\n", "Times_manual": "Fr16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Refugee Routes I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372378&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "BNE", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "3", "Max. Teilnehmer": "3", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "In this blended-learning seminar, students learn about refugeeism, internal displacement, political exile, and other forms of forced migration in a global context. The syllabus deals with the political, economic, social, and environmental conditions that drive people from their homes and with the changing conditions for the displaced in host countries. Students gain an understanding of the legal distinctions under international humanitarian law. The seminar investigates the ways in which leaving home and adapting to new circumstances are depicted in various forms of cultural production, including memoirs, films, novels, poetry, and other media. Students enquire into the emotional, psychological, political, and socio-economic consequences of displacement, and uncover qualities of resilience, adaptability, and self-agency. Via the expert testimony of scholars, cultural producers, social workers, human rights activists, refugees and political exiles, students gain further insights into global responses to mass human displacement. Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this seminar. The course has been developed in conjunction\u00a0with Academy in Exile.\u00a0Preparation and active online participation are required.\u00a0", "Times_manual": "", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Spanische Literaturwissenschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372664&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "Spanisch", "Description": "Lernziele: \r\n Erwerb von literaturwissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu interdisziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Dostojewski und der t\u00fcrkische Roman", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372619&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung/Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "4-5", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "In dieser Veranstaltung wird die Rezeption und Verarbeitung der Werken Fjodor Dostojewskis in der t\u00fcrkischen Literatur des 20. Jahrhunderts untersucht. Orhan Pamuk schrieb bekannterweise \u00fcber Dostojewski: \u201e\u2026 es gab einen dunklen Raum zwischen Dostojewskis rationalem Verstand und seinem w\u00fctenden Herzen - zwischen seiner Akzeptanz, dass Russland von der Verwestlichung profitieren w\u00fcrde, und seiner Wut \u00fcber die stolzen russischen Intellektuellen, die unparteiische materialistische Ideen vertraten.\u201c Dasselbe gilt auch f\u00fcr die t\u00fcrkische Kultur und Literatur, in der vermeintlich die Modernisierung nur durch eine Verwestlichung zu Stande gebracht werden kann, was nicht immer mit der nationalen Identit\u00e4t im Einklang steht. \r\n In diesem Seminar wird ein Einblick in die komplexen literatur- und kulturwissenschaftlichen Theorien vermittelt und produktions- und rezeptions\u00e4sthetische Vergleiche mit interkulturellen Zusammenh\u00e4ngen gezogen. \r\n Zus\u00e4tzlich wird dieses Seminar das Thema der Modernisierung in Russland und in der T\u00fcrkei angehen und mit Schwerpunkt auf Dostojewskis Werke Vergleiche ziehen. \r\n Das Seminar soll die Studierenden mittels der dostojewskischen Themen der Moderne an verschiedene Aspekte von Literaturrezeption, -analyse und -theorie heranf\u00fchren. Daneben werden Einblicke in wissenschaftliche Methoden der Interpretation literarischer Texte vermittelt.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Kommunikation und Medien/Critical Media Studies", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=377190&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Das Hauptziel dieses Kurses ist es, das Konzept der Medien kritisch zu analysieren, welche die Menschen heute brauchen, um die Welt, in der sie leben, zu verstehen. Im Zentrum der Konzeption des Kurses stehen die Nachrichtenmedien und die Rolle, die verschiedene Medienumgebungen im Hinblick auf den freien Zugang zu Informationen spielen. Im Rahmen des Bestrebens, traditionelle und neue Medienumgebungen in einer historischen und vergleichenden Perspektive zu untersuchen, werden die kulturellen und ideologischen Funktionen der Medien unter Bezugnahme auf eine Reihe von konzeptuellen Instrumenten diskutiert, darunter Pressefreiheit, Ideologie, Repr\u00e4sentation, Hegemonie, Identit\u00e4t und Klasse. Infolgedessen werden die vielf\u00e4ltigen Beziehungen der Medien zu den sozialen Bewegungen, zu denen sie beitragen, sowie zu den sozialen Strukturen, aus denen sie hervorgehen, im Dialog mit Rahmenbedingungen herausgearbeitet, die von der politischen \u00d6konomie, Soziologie und Anthropologie der Medien gepr\u00e4gt sind. \r\n Die eingeschriebenen Studierenden k\u00f6nnen \u00fcber die Moodle-Plattform der Universit\u00e4t Duisburg-Essen am Unterricht teilnehmen und haben Zugang zu den Video-Podcasts, Pr\u00e4sentationen, Selbstbewertungsinstrumenten und anderen digitalen Inhalten, die speziell f\u00fcr diesen Kurs erstellt wurden. \r\n \u00a0 \r\n Module des Kurses: \r\n \r\n Die Funktion der Medien - Medien als vierter Staat/Kraft (1 Woche) \r\n Medien, Staat und Kapital - Politische \u00d6konomie der Medien (1 Woche) \r\n Medien, Ideologie, Repr\u00e4sentation (1 Woche) \r\n Popul\u00e4re Kultur und Medien (1 Woche) \r\n Medien und Populismus (1 Woche) \r\n Die Gewalt der Medien - Die Medien der Gewalt (1 Woche) \r\n Nicht-hegemoniale Identit\u00e4ten und Medien: Frauen, LGBTI+, ethnisch-religi\u00f6se Minderheiten (1 Woche) \r\n Hegemoniale Identit\u00e4ten, konservative Neigungen und Medien (1 Woche) \r\n Neue Medien und neue Sozialit\u00e4ten (1 Woche) \r\n Neue Medien und digitaler Journalismus (1 Woche) \r\n Neue Medien, gef\u00e4lschte Nachrichten und Methoden des Faktenchecks (1 Woche) \r\n Neue Kommunikationstechnologien und die Zukunft der Medien (1 Woche) \r\n \r\n \u00a0", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "online", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Kulturelle und sprachliche Aspekte der Kommunikation", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372617&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "Kommunikation ist eine Informationsaustauschform oder eine Informations\u00fcbertragungsform, die auf verbale, nonverbale oder paraverbale Arten und auf verschiedenen Wegen wie Sprechen oder Schreiben stattfinden kann. \r\n In diesem Seminar werden die sprach- und kulturspezifischen Aspekte der Kommunikation aus linguistischer Sicht analysiert. Der Schwerpunkt des Seminars liegt bei Kommunikation in dem Kontext von kommunikativen Gattungen, Mehrsprachigkeit, Interkulturalit\u00e4t, Multikulturalit\u00e4t, Gesellschaft und Soziolinguistik.", "Times_manual": "Do14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Literatur- und Kunstkritik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372494&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "2", "Language": "T\u00fcrkisch", "Description": "In dieser Veranstaltung behandeln Studierende Orhan Pamuks postmodernen Kriminalroman  Benim Ad\u0131m K\u0131rm\u0131z\u0131  (1998), welcher die Miniaturmalerei im osmanischen Reich des sp\u00e4ten 16. Jahrhunderts thematisiert. Unter dem Aspekt der Verarbeitung k\u00fcnstlerischer Formen in der postmodernen Literatur wird der Einfluss der Renaissancemalerei auf die osmanische Kunst in den Vordergrund ger\u00fcckt.", "Times_manual": "Mi8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Franz\u00f6sische Landeswissenschaft II: Geschichte und Identit\u00e4t Frankreichs", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372615&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "E-Learning", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Frankreich verf\u00fcgt nicht nur \u00fcber eine lange, bis in das Mittelalter zur\u00fcckreichende Geschichte. Diese Geschichte ist zugleich auch in besonderem Ma\u00dfe im Leben und im Bewusstsein der Nation bis heute pr\u00e4sent. Um das zeitgen\u00f6ssische Frankreich in seiner Vielfalt und Komplexit\u00e4t verstehen zu k\u00f6nnen, erscheinen daher grundlegende Kenntnisse der franz\u00f6sischen Geschichte als unerl\u00e4sslich. Diese zu vermitteln, ist das Ziel dieser auf deutsch gehaltenen Vorlesung, die nach einem kurzen R\u00fcckblick auf das Mittelalter mit dem Zeitalter der Renaissance im 16. Jahrhundert einsetzt und bis zum Ende des II. Weltkriegs reicht. Dabei kann es aufgrund der begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht ann\u00e4hernd um Vollst\u00e4ndigkeit gehen. Vielmehr soll ein \u2013 notwendigerweise selektiver \u2013 Blick vor allem auf jene Ereignisse, Entwicklungen und Gestalten der franz\u00f6sischen Geschichte geworfen werden, die auch heute noch f\u00fcr die Identit\u00e4t und das Selbstverst\u00e4ndnis Frankreichs von pr\u00e4gender Bedeutung sind.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "online", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Franz\u00f6sische Landeswissenschaft III: Kunst und Kultur", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372544&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Lernziele: \r\n Erwerb von landeswissenschaftlichen \u00dcberblicken und Detailkenntnissen und der Fertigkeit der inter\u00addisziplin\u00e4ren Verkn\u00fcpfung von fachwissenschaftlichen und landeswissenschaftlichen Inhalten.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372614&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung gibt einen \u00dcberblick \u00fcber Methoden der Zweit- und Fremdsprachenvermittlung. Hierbei werden M\u00f6glichkeiten des Ausbaus ungesteuert erworbener Sprachkenntnisse im Zweitsprachenunterricht ebenso thematisiert wie traditionelle und neuere Methoden der Fremdsprachenvermittlung im Unterricht. Dies schlie\u00dft das computergest\u00fctzte Fremdsprachenlernen mit ein. Nach Abschluss des Moduls sind die Studierenden in der Lage, einschl\u00e4gige Methoden zu beschreiben, anzuwenden und zu evaluieren. Die Studierenden erhalten einen \u00dcberblick \u00fcber verschiedene Methoden des Zweit- und Fremdsprachenunterrichts sowie \u00fcber spezifische Lehr- und F\u00f6rderungsformen.", "Times_manual": "Do10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.9, "comprehensibility": 0.95, "interesting": 0.95, "grade_effort": 0.9333333333333332}, {"selected": false, "Title": "Spanische Landeswissenschaft II: Politische und wirtschaftliche Entwicklung Lateinamerikas", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372616&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Die Vorlesung bietet eine \u00dcbersicht \u00fcber die politische und wirtschaftliche Entwicklung Lateinamerikas von der Unabh\u00e4ngigkeit Spaniens bis in die Gegenwart. Unter anderem werden folgende Themen behandelt: \r\n \r\n Die Unabh\u00e4ngigkeit und die Republik in Lateinamerika \r\n Die Interventionspolitik der USA \r\n Der lateinamerikanische Populismus \r\n Verschuldungskrise und Demokratisierungsprozesse in den 80er Jahren \r\n Der \"consenso de Washington\" \r\n Integrationsprozesse in Lateinamerika \r\n Gewalt und Kriminalit\u00e4t in Lateinamerika \r\n Drogenproduktion und Drogenhandel in Lateinamerika \r\n", "Times_manual": "Do16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Franz\u00f6sische Literaturwissenschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372662&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "En 1827, Victor Hugo publia la fameuse\u00a0 Pr\u00e9face de Cromwell . V\u00e9ritable manifeste du romantisme, ce texte pr\u00e9sente le \u00ab\u00a0sublime\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0grotesque\u00a0\u00bb comme les deux ingr\u00e9dients essentiels de la cat\u00e9gorie du beau. Apr\u00e8s avoir lu ces extraits fondamentaux de la\u00a0 Pr\u00e9face de Cromwell , nous \u00e9tudierons une vari\u00e9t\u00e9 de configurations \u00ab\u00a0grotesques\u00a0\u00bb cr\u00e9es par le m\u00eame Victor Hugo, par les auteurs de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole du d\u00e9senchantement\u00a0\u00bb (P. B\u00e9nichou) et par le premier po\u00e8te de la modernit\u00e9, \u00e0 savoir Charles Baudelaire. Nos lectures vous permettront de vous familiariser avec une p\u00e9riode de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise qui s\u2019\u00e9tend de 1820 \u00e0 1860. Les textes que nous allons lire seront mis \u00e0 votre disposition sur Moodle. \r\n \u00a0 \r\n Lernziele: \r\n Erwerb von literaturwissenschaftlichen Grund- und Detailkenntnissen und der Fertigkeit zu inter-disziplin\u00e4rer Verkn\u00fcpfung von wissenschaftlichen Inhalten.", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Essay", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Spanische Landeswissenschaft I: Spanische Politik und Medienlandschaft", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372588&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "20", "Max. Teilnehmer": "20", "Credits": "3", "Language": "mehrsprachig", "Description": "Vor zwei Jahren h\u00e4tte eine Vorlesungsank\u00fcndigung mit den unverf\u00e4nglichen Worten begonnen: \u201fSpanien erholt sich \u2013 aber Spanien ist weiterhin in der Krise: Einerseits eine deutliche Verbesserung der Wirtschaftsdaten und ein Tourismusboom wie nie zuvor, andererseits die Bedrohung durch den Separatismus in Katalonien... Spanien z\u00e4hlt trotz Krise zu den zw\u00f6lf wichtigsten Industrienationen, tritt auf internationaler B\u00fchne aber nur sehr diskret in Erscheinung, vielleicht auch weil die (Koalitions-) Regierung aus Sozialistischer Partei und dem Linksb\u00fcndnis\u00a0 Unidas Podemos \u00a0nach den beiden Wahlen des Jahres 2019 immer noch keine (verl\u00e4ssliche) parlamentarische Mehrheit hinter sich wei\u00df....\u201d. \r\n So h\u00e4tte die Vorlesungsank\u00fcndigung vor zwei Jahren geendet... Seit der Coronakrise aber ist Spanien nicht mehr das gleiche Land wie vorher: Eine gro\u00dfe Zahl von Todesopfern, drastische Ma\u00dfnahmen der Regierung zur Verringerung des Infektionsrisikos, dadurch bedingt ein Einbruch der Wirtschaft und speziell des Tourismus mit unabsehbaren Folgen \u2013 all dies hat die einzelnen Menschen, aber auch die gesellschaftlichen Strukturen tief getroffen und wird m\u00f6glicherweise eine Selbstreflexion ausl\u00f6sen, die vergleichbar ist den gro\u00dfen Spaniendebatten und sozialen Umw\u00e4lzungen, welche sich mit den Schwellenjahren 1898 und 1975 verbinden; die spanische Politik und die Medienlandschaft werden davon mit Sicherheit nicht unber\u00fchrt bleiben. \r\n Vor diesem Hintergrund besteht das Ziel einer kulturwissenschaftlichen Vorlesung in der Anlage breiter landeskundlicher Kompetenzen bei den Studierenden, wobei \u00fcber die Informationsvermittlung hinaus auch immer auf Problemfelder politik- und medienwissenschaftlicher Diskussion und deren methodische Ans\u00e4tze hingewiesen werden soll. Gleichzeitig soll den Studierenden eine praktische Einf\u00fchrung in die Lekt\u00fcre spanischer Zeitungen bzw. die Auseinandersetzung mit elektronischen Medien geboten und ein st\u00e4ndiger Kontakt mit den meist diskutierten Themen der politischen und sozialen Aktualit\u00e4t erleichtert werden. Dazu wird zu jeder Sitzung auch ein Thema der in den spanischen Medien der Vorwoche behandelten Tagesaktualit\u00e4t (IN SPANISCHER SPRACHE!) vorgestellt. Diese unmittelbare Ber\u00fchrung mit der spanischen Medienlandschaft soll den Ansto\u00df bilden f\u00fcr eine \u00fcber die Vorlesung hinausreichende Besch\u00e4ftigung mit der Realit\u00e4t Spaniens und somit auch f\u00fcr den Erwerb wichtiger berufspraktischer Qualifikationen \u2013 von der mit einer solchen Besch\u00e4ftigung einhergehenden emotionalen Anteilnahme am Leben des Landes einmal ganz abgesehen...", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.8, "support": 0.78, "material": 0.6833333333333332, "fun": 0.6666666666666667, "comprehensibility": 0.8166666666666668, "interesting": 0.65, "grade_effort": 0.7777777777777777}, {"selected": false, "Title": "Semantik", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372562&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar/\u00dcbung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "40", "Max. Teilnehmer": "40", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Semantik ist derjenige Zweig der Linguistik, der sich mit der Bedeutung sprachlicher Elemente befasst.\u00a0 In der Semantik existieren mehrere Modelle von Bedeutung nebeneinander, die alle eine f\u00fcr sich genommen wesentliche Perspektive zum Ausgangspunkt nehmen und die sich deshalb gut erg\u00e4nzen. Im Kurs werden die einschl\u00e4giggen Ans\u00e4tze zur Bedeutungsmodellierung vorgestellt.", "Times_manual": "Di8-10", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Werkentstehungsszenarien in Text und Bild", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372561&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Deutsch", "Description": "\r\n Wie entstehen literarische Werke? Und wie l\u00e4sst sich der Begriff des literarischen Werks (epochenspezifisch) definieren und von anderen Werken \u2013 der bildenden Kunst, Musik, Wissenschaft, des Handwerks \u2013 abgrenzen? Interessanterweise umkreisen und diskutieren literarische Texte \u2013 und das gilt nicht erst f\u00fcr die neuere, sondern auch f\u00fcr die Literatur \u00e4lterer Epochen \u2013 dieses Thema auf vielf\u00e4ltige Weise. Es handelt sich dabei um Formen der Selbstreferenzialit\u00e4t und Selbstreflexivit\u00e4t von Literatur, auch in Auseinandersetzung mit anderen darstellenden K\u00fcnsten, mit der bildenden Kunst u. a. Umgekehrt geben auch bildk\u00fcnstlerische Autorbilder, z. B. Evangelistenbilder, aufschlussreiche Einblicke in das Themenfeld der Werkentstehung. \r\n Um dar\u00fcber zu sprechen, wie ein Werk entsteht, werden oft bildhafte Vergleiche benutzt. Z. B. vergleicht Thomasin von Zerklaere im Prolog seiner Moraldidaxe \u201eDer Welsche Gast\u201c seine T\u00e4tigkeit als Autor mit der eines Zimmermanns, der ein Haus aus Stein und Holz baut und jedes St\u00fcck an die richtige Stelle setzen muss. Bei genauerer Betrachtung zeigt sich, dass Thomasin an dieser Stelle auf ein literaturtheoretisches Problem, n\u00e4mlich die Frage nach der Intertextualit\u00e4t literarischer Texte, zu sprechen kommt. \r\n Eine wichtige Rolle spielen auch die unterschiedlichen Medien der Schrift und der m\u00fcndlichen Erz\u00e4hlung. Z. B. wird in einer Reihe von schriftliterarischen Werken die Fiktion m\u00fcndlichen Erz\u00e4hlens aufgebaut, so etwas in Giovanni Boccaccios popul\u00e4rer und einflussreicher Novellensammlung \u201eDekameron\u201c, in dem erz\u00e4hlt wird, wie eine zehnk\u00f6pfige Gruppe vornehmer junger Leute vor der Pest aus Florenz auf einen toskanischen Landsitz flieht und sich dort wechselweise an zehn Tagen jeweils zehn Geschichten erz\u00e4hlt. \r\n Relevant f\u00fcr das mittelalterliche Verst\u00e4ndnis literarischer Werke ist auch die Vorstellung, dass der geschriebene Text in einem Entsprechungsverh\u00e4ltnis zur Welt (als g\u00f6ttlicher Sch\u00f6pfung) steht. Ein eindr\u00fcckliches Beispiel hierf\u00fcr ist das in \u201aBrandans Meerfahrt\u2018 entworfene Szenario, dass der Abt Brandan ein Buch \u00fcber die g\u00f6ttlichen Wunder verbrennt, weil er das darin Berichtete f\u00fcr unwahr h\u00e4lt, und dieses Buch dann durch eine Reise zu den einzelnen Wundern wiederherstellen muss. \r\n Zu ber\u00fccksichtigen ist auch die Materialit\u00e4t literarischer Werke, d. h. f\u00fcr die mittelalterliche Literatur im Wesentlichen die einzelnen Handschriften, in der diese \u00fcberliefert sind und die in den Bereich der Buchherstellung als Kooperation verschiedener Handwerke und K\u00fcnste f\u00fchren. \r\n Diesen und anderen Fragen und Aspekten wird sich die Vorlesung anhand von Text- und Bildbeispielen widmen. \r\n \u00a0", "Times_manual": "Di10-12", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Zyklische Rahmenerz\u00e4hlungen in mittelalterlicher und fr\u00fchneuzeitlicher Literatur", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372543&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Klassiker der Weltliteratur wie die orientalische Erz\u00e4hlsammlung \u201eTausendundeine Nacht\u201c, das indische \u201ePanchantantra\u201c bzw. persische \u201eKalila und Dimna\u201c, Giovanni Boccaccios \u201eDecamerone\u201c,\u00a0 \u201eHeptam\u00e9ron\u201c der Margarete von Navarra oder Giambattista Basiles \u201ePentamerone\u201c verkn\u00fcpfen oder verschachteln Einzelerz\u00e4hlungen durch eine Rahmenhandlung und heben dabei die Situation des Erz\u00e4hlens besonders hervor. \r\n Im Rahmen des Seminars sollen diese und\u00a0weitere Werke (z. B. das mittelalterliche Fuchsepos \u201eReinhart Fuchs\u201c/\u201eReynke de Vos\u201c und Strickers Schwankroman \u201eDer Pfaffe Amis\u201c) bez\u00fcglich der Konstruktion ihrer Rahmenhandlung und des Verh\u00e4ltnisses von Rahmen- und Binnenerz\u00e4hlungen untersucht werden. Schwerpunkte werden dabei auf dem \u201eKalila und Dimna\u201c und seiner mittelalterlichen Tradierung durch Johanns von Capua lateinische und Antons von Pforr deutsche \u00dcbertragung sowie auf Boccaccios \u201eDecamerone\u201c und seiner Wirkungsgeschichte liegen. \r\n Dar\u00fcber hinaus soll das Konzept der Rahmung an romantischen M\u00e4rchensammlungen wie Wilhelm Hauffs \u201eM\u00e4rchenalmanachen\u201c und den \u201eKinder- und Hausm\u00e4rchen\u201c der Br\u00fcder Grimm weiterverfolgt werden.", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Thema\u2019s en trends in Nederland en Belgi\u00eb", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372587&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Niederl\u00e4ndisch", "Description": "In diesem Seminar sollen weitere Grundkenntnisse zu landes- und kulturkundlichen Fragestellungen und Begriffen behandelt werden. Als Grundlage dienen ausgew\u00e4hlte aktuelle politische, gesellschaftliche, wirtschaftliche und kulturelle Themen beider L\u00e4nder. Unterrichtssprache: Niederl\u00e4ndisch.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 0.8}, {"selected": false, "Title": "Grundlagenwissen Zweitsprache Deutsch", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372565&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-6", "Language": "Deutsch", "Description": "Die Veranstaltung bietet zuk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern einen \u00dcberblick \u00fcber Themen, die im Hinblick auf einen kompetenzorientierten Unterricht in sprachlich-kulturell heterogenen Klassen relevant sind und neue Zug\u00e4nge zum Lehren und Lernen in mehrsprachigen Gruppen er\u00f6ffnen. Den Ausgangspunkt bilden sprachpolitische Ans\u00e4tze zur Gestaltung von Mehrsprachigkeit in der Gesellschaft sowie Theorien zum Erst- und Zweitspracherwerb sowie zum mehrsprachigen Erwerb. Im Anschluss werden u.a. Methoden der Zweit- und Fremdsprachvermittlung im sprachsensiblen Unterricht sowie des interkulturellen Lernens diskutiert. Die Studierenden sollen ein Verst\u00e4ndnis \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge zwischen M\u00fcndlichkeit, Schriftlichkeit und dem Ausbau bildungssprachlicher Kompetenzen entwickeln. Ferner erhalten sie einen Einblick in g\u00e4ngige Verfahren zur Feststellung des Sprachstandes und fachspezifische Formen der Sprachf\u00f6rderung im Unterricht.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "M\u00e4rchen im Pott", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372564&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3-4", "Language": "Deutsch", "Description": "M\u00e4rchen im Pott \r\n Kinder mit Migrationshintergrund verstehen und gebrauchen die deutsche Hochsprache sicherer, differenzierter, mutiger und kreativer, wenn ausgebildete Erz\u00e4hler/innen ihnen regelm\u00e4\u00dfig M\u00e4rchen erz\u00e4hlen. \r\n (Untersuchung Wardetzky/Weigel) Auf diesem Hintergrund erarbeiten Studierende sich praxisorientiert Kriterien und Werkzeuge zur Auswahl und Interpretation geeigneter Volksm\u00e4rchen aus aller Welt. \r\n Je nach Corona-Situation wird das Seminar in hybrider Form durchgef\u00fchrt. N\u00e4heres wird zu Beginn des Semesters bekannt gegeben.", "Times_manual": "Di16-18", "Location": "Essen", "Exam": "unknown", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "Bauingenieurwesen;Komedia;Elektrotechnik und Informationstechnik;Nano Engineering", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 7", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372585&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Mi14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to Linguistics II", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372542&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Vorlesung", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "10", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The second lecture of the introductory module, Introduction to Linguistics II, explores the history of the English language as well as the methods and approaches of selected subfields of linguistics. The first weeks cover the development of English from its inception to the present day. We move on to discuss changes in the English language in areas such as phonology, morphology and pragmatics, relating back to the core concepts introduced in Introduction to Linguistics I. Finally, we explore the acquisition of language as well as ongoing variation and change in the use of the language.\u00a0", "Times_manual": "Mo16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 0.9, "material": 1.0, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 1.0, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "Memory and Commemoration I", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372375&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Blockseminar", "SWS": "", "Erwartete Teilnehmer": "3", "Max. Teilnehmer": "3", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This blended-learning seminar deals with debates about memory and commemoration and provides students with an introduction to the field of memory studies. The course focuses on the question of why commemorating the past is such a vexed issue. Sessions examine the concept of coming to terms with the past by examining various national contexts and their difficult pasts, including Australian colonial history, memory politics in Hong Kong, the treatment of indigenous Canadians, the archiving of refuge experiences, Berlin as a site of memory, and the commemoration of genocide in international comparison. Through case studies, interviews, and theoretical readings, students develop responses to flashpoint issues: Why are monuments being pulled down? Should museum objects be returned? Must street names be changed to reflect current sensibilities? Can reenactment redress historical injustices? How do textbooks change perceptions of the past? Video interviews, presentations, self-assessment tools, and other digital content have been created specifically for this course. The seminar, developed in conjunction with Academy in Exile, is open to enrollment for master's and advanced undergraduate students.\u00a0Preparation and active online participation are required.", "Times_manual": "Fr14-16;Sa10-12", "Location": "unknown", "Exam": "Pr\u00e4sentation", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "GeiWi_Angl - Introduction to American Civilization Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372540&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.", "Times_manual": "Mo8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.975, "material": 0.95, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.925, "grade_effort": 0.8571428571428571}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 4", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372559&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372609&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Do8-10", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 5", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372560&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Di14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 6", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372584&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Mi16-18", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to American Civilization Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372541&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.", "Times_manual": "Mo10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.975, "material": 0.95, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.925, "grade_effort": 0.8571428571428571}, {"selected": false, "Title": "Introduction to American Civilization Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372610&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": " ", "Max. Teilnehmer": "10", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The goal of this course is to give students a broad introduction to the manifold aspects of American Civilization, both past and present. By taking a critical look at a wide array of materials (i.e. film, television, texts and music) we shall attempt to understand and analyze key cultural concepts and their development, such as \"The American Dream\", \"The Melting Pot\" and \"Manifest Destiny\". We shall also survey more general concepts, such as religion, politics, and regional geography. Though some aspects will be examined in great detail, the majority will only be touched upon in a cursory manner in order to ensure that students have a more complete overview of American Civilization.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0.95, "support": 0.975, "material": 0.95, "fun": 1.0, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.925, "grade_effort": 0.8571428571428571}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372539&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Mo12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": "", "support": "", "material": "", "fun": "", "comprehensibility": "", "interesting": "", "grade_effort": ""}, {"selected": false, "Title": "Introduction to British Culture Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372608&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The course provides an introduction to various cultural aspects of the United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, including history, geography, contemporary social issues and politics. Course material includes newspaper articles, documentaries, videos and academic texts.\u00a0", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372583&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of British literature from the Anglo Saxon period and Middle Ages to the present day. The seminar thus provides an important and helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A Reader for this course will be made available at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Mi10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of British Literature Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372642&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "The seminar will focus on literary and cultural key texts from the various epochs of British literature from the Anglo Saxon period and Middle Ages to the present day. The seminar thus provides an important and helpful frame of reference for all following seminars in literary or cultural studies. \r\n A Reader for this course will be made available at the beginning of the semester.", "Times_manual": "Fr10-12", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 0, "support": 0, "material": 0, "fun": 0, "comprehensibility": 0, "interesting": 0, "grade_effort": 0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 1", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372538&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts.", "Times_manual": "Mo14-16", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.8, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 3", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372607&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts.", "Times_manual": "Do12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.8, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 2", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372558&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "9", "Max. Teilnehmer": "9", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts.", "Times_manual": "Di12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.8, "grade_effort": 1.0}, {"selected": false, "Title": "A Survey of American Literature Gr. 4", "Link": "https://campus.uni-due.de/lsf/rds?state=verpublish&status=init&vmfile=no&publishid=372643&moduleCall=webInfo&publishConfFile=webInfo&publishSubDir=veranstaltung", "catalog": "Kultur und Gesellschaft", "Type": "Seminar", "SWS": "2", "Erwartete Teilnehmer": "5", "Max. Teilnehmer": "5", "Credits": "3", "Language": "Englisch", "Description": "This course will give an introduction to the diversity of American literature. Reading and analyzing texts from pre-colonial times to the present, we will try to get an overview of important movements and authors. In our discussions of writings taken from all main literary genres we will attempt to determine some of the characteristics of American literature in general and of individual periods and writers in particular. Short introductory lectures on the various periods of American literature will provide the literary and cultural contexts for our discussion of exemplary texts.", "Times_manual": "Fr12-14", "Location": "Essen", "Exam": "Klausur", "Ausgeschlossen_Ingenieurwissenschaften_Bachelor": "-", "fairness": 1.0, "support": 1.0, "material": 0.9, "fun": 0.8, "comprehensibility": 1.0, "interesting": 0.8, "grade_effort": 1.0}]